\author{Marcin Dawcewicz}
\chapter{Zaawansowane programowanie gniazd}
Po cyklu artykułów traktujących o podstawach programowania gniazd sieciowych
przyszedł czas na poszerzenie wiedzy na ten temat. Zaznajomimy się z kilkoma
bardziej zaawansowanymi technikami i postaramy się o omówienie pozostałych
funkcji pomocnych w programowaniu aplikacji sieciowych.


\section{Socket tuning}
Istnieje kilka funkcji przeznaczonych do dokładnego manipulowania zachowaniem
się gniazd i ich właściwościami. Po pierwsze: możemy korzystać z funkcji
{\bf ioctl()}/{\bf fcntl()} przeznaczonych do modyfikowania właściwości różnych
deskryptorów (w tym właśnie gniazd) oraz urządzeń. Po drugie: mamy do dyspozycji
parę funkcji stworzonych specjalnie na potrzeby gniazd.

\subsection{setsockopt()/getsockopt()}
Funkcje te to {\bf setsockopt()} i {\bf getsockopt()}. Zaczniemy właśnie od nich:
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int  getsockopt(int  s, int level, int optname, void *optval,
                socklen_t *optlen);

int setsockopt(int s, int level, int optname,  const  void *optval, 
               socklen_t optlen);
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt s}       - Deskryptor gniazda.

\item {\tt level}   - Poziom, na którym będziemy dokonywać operacji. Omawiane funkcje
          udostępniają dostęp do manipulowania opcjami od poziomu gniazda
          "w dół". Tzn. możemy zmieniać opcje właściwe dla samego gniazda ale
          możemy też ingerować w funkcjonowanie protokołów skojarzonych z tym
          gniazdem. Najczęściej wykorzystywanymi wartościami tego parametru są
          (idąc "od góry"):
           
          SOL\_SOCKET  - opcje "gniazda właściwego" ;)
          SOL\_IP      - opcje protokołu IP (warstwa sieciowa)
          SOL\_TCP     - opcje protokołu TCP (warstwa transportowa)
          SOL\_PACKET  - opcje warstwy fizycznej
          SOL\_RAW     - opcje specyficzne dla gniazd SOCK\_RAW
         
\item {\tt optname} - Nazwa opcji.

\item {\tt optval}  - Dla funkcji {\bf getsockopt()} parametr ten wskazuje bufor, w którym
          funkcja zwróci wartość odpowiadającą opcji optname. Natomiast
          dla funkcji {\bf setsockopt()} jest to wskaźnik do wartości, którą
          zamierzamy nadać opcji optname.

\item {\tt optlen}  - Dla {\bf setsockopt()} oznacza po prostu wielkość parametru optval. Z kolei
          dla {\bf getsockopt()} początkowo jest to wskaźnik do zmiennej
          przechowującej wielkość bufora optval, a po wywołaniu funkcji w
          miejscu wskazywanym przez ten parametr znajdzie się właściwa 
          ilość danych umieszczonych w buforze.
\end{itemize}
Funkcje zwracają 0 albo -1 (błąd).

Przejdźmy teraz do omówienia poszczególnych opcji, które mamy do dyspozycji.
Zaczniemy od poziomu SOL\_SOCKET (wszystkie opcje znajdują się w {\sl asm/socket.h}):
\begin{itemize}
\item {\tt SO\_KEEPALIVE} - Wysyłanie tzw. pakietów keep-alive wł/wył (0/1). Pakiety te
               pełnią rolę diagnostyczną - badają, czy zdalna maszyna jest w
               stanie obsługiwać nasze połączenie. Tylko gniazda połączeniowe.
               Trzeba pamiętać, że standardowo odstęp czasowy między tymi
               pakietami wynosi 2h (7200s) ...

\item {\tt SO\_OOBINLINE} - Jeśli włączone to dane typu out-of-band będą wymieszane razem
               z danymi właściwymi w strumieniu wejściowym. Oznacza to, ze
               dane OOB będą odbierane przy każdym wywołaniu {\bf recv()}. Jeśli
               opcja ta będzie wyłączona (domyślnie) to OOB będzie odbierane
               tylko w przypadku dołączenia flagi MSG\_OOB w wywołaniu {\bf recv()}.
               Samej obsłudze OOB poświęcimy trochę czasu w dalszej części.

\item {\tt SO\_BINDTODEVICE} - Związuje gniazdo z konkretnym interfejsem sieciowym. Wartość
                  dla tej opcji to nazwa interfejsu (np. {\sl eth0}). Takie gniazdo
                 będzie otrzymywało tylko pakiety odebrane poprzez wskazany
                  interfejs.

\item {\tt SO\_REUSEADDR}  - Normalnie funkcja {\bf bind()} zwraca błąd jeśli spróbujemy związać
                gniazdo z adresem, który jest aktualnie w użyciu. Załóżmy, że
                gniazdo o adresie 127.0.0.1 i porcie 1111 jest aktualnie w 
                stanie TCP\_FIN. Jeśli chcielibyśmy z tym adresem skojarzyć
                jakieś inne gniazdo nie czekając na zakończenie czasochłonnego
                procesu zamykania połączenia to musimy włączyć właśnie tą
                opcję. Ważna uwaga: nawet SO\_REUSEADDR nie pomoże jeśli 
                jakies gniazdo nasłuchuje (LISTEN) na danym adresie.

\item {\tt SO\_TYPE}       - Zwraca typ gniazda (SOCK\_STREAM, SOCK\_DGRAM itp.). Tylko
                {\bf getsockopt()}.

\item {\tt SO\_BROADCAST}  - Używane tylko dla gniazd datagramowych. Jeśli włączone to
                gniazdo może odbierać i wysyłać datagramy typu broadcast (do
                pewnej grupy adresów).

\item {\tt SO\_LINGER}     - Steruje zachowaniem funkcji {\bf close()} i {\bf shutdown()}.
Argumentem tej opcji jest struktura:
\begin{verbatim}
                struct linger {
                  int   l_onoff;    /* opcja SO_LINGER wł/wył            */
                  int   l_linger;   /* limit czasowy na wysłanie danych  */
                };
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item        Jeśli l\_onoff jest równe 0 to wspomniane funkcje działają 
                standardowo tzn. natychmiast zwracają sterowanie, a wszystkie
                pakiety znajdujące się w kolejce do wysłania są obsługiwane
                niezależnie przez jądro.

\item		Jeśli natomiast l\_onoff jest różne od zera to wywołania {\bf close()}
                oraz {\bf shutdown()} to:
\begin{itemize}
\item   jeśli l\_linger jest różne od zera to proces będzie uśpiony
                  dopóki zostaną wysłane wszystkie pakiety przy czym l\_linger
                  określa maksymalny czas uśpienia (w tym przypadku celowe jest
                  sprawdzanie kodu powrotu z funkcji {\bf close()})
\item   jeśli l\_linger jest równe zero to wszystkie pakiet znajdujące
                  się w kolejce wysyłkowej zostaną zniszczone oraz nastąpi
		  natychmiastowe zerwanie połączenia poprzez wysłanie segmentu RST
\end{itemize}
\end{itemize}
\item {\tt SO\_ERROR}     - Pobiera liczbowy kod ostatniego błędu, który wystąpił na danym
               gnieździe. Tylko {\bf getsockopt()}.
\end{itemize}
Kolej na wybrane opcje SOL\_IP - gniazda w domenie PF\_INET ({\sl bits/in.h}):
\begin{itemize}
\item {\tt IP\_OPTIONS}   - Ustawia/pobiera opcje protokołu IP używane podczas wysyłania
               pakietów obsługiwanych przez tenże protokół. Znaczenia tej i
               trzech następnych opcji należy szukać w RFC definiującym
               protokół IP (RFC791)

\item {\tt IP\_TOS}      - Ustawia/pobiera pole TOS (Type Of Service) w nagłówku IP.
               Wartość TOS jest używana w Internecie bardzo rzadko.

\item {\tt IP\_TTL}       - Ustawia/pobiera pole TTL (Time To Live) nagłówka IP.

\item {\tt IP\_MTU}       - Pobiera aktualną wartość MTU używaną przez dane gniazdo. 

\item {\tt IP\_HDRINCL}   - Jeśli włączone to użytkownik podczas wysyłania danych poprzez
               gniazdo typu SOCK\_RAW musi sam konstruować nagłówki IP.

\item {\tt IP\_ADD\_MEMBERSHIP} - Dołącza gniazdo do tzw. grupy multicast. Argumentem jest
                    struktura:
\begin{verbatim}
struct ip_mreqn
   {
     struct in_addr imr_multiaddr; /* adres multicast  */
     struct in_addr imr_address;   /* adres interfejsu */
     int            imr_ifindex;   /* numer interfejsu */
   };
\end{verbatim}
                    Adres multicast można określić mianem one-to-many, czyli
                    pakiety skierowane pod adresy typu multicast docierają
                    do pewnej grupy hostów skonfigurowanych tak aby obsługiwać
                    dany adres multicast. Linux pozwala na wysyłanie 
                    pakietów multicast tylko na gniazdach SOCK\_DGRAM i SOCK\_RAW.

                    Znaczenie poszczególnych pól struktury ip\_mreqn powinno
                    być jasne. Tylko jedna uwaga: nie należy mylić opisywanych
                    obecnie adresów multicast w warstwie IP z adresami
                    multicast warstwy fizycznej. Tymi ostatnimi zajmiemy sie
                    później.

\item IP\_DROP\_MEMBERSHIP - Powoduje opuszczenie danej grupy multicast. Argumentem
                     jest ta sama struktura, co w IP\_ADD\_MEMBERSHIP. 
\end{itemize}

SOL\_TCP (domena PF\_INET, typ SOCK\_STREAM) dysponuje tylko trzema opcjami
({\sl linux/socket.h}):
\begin{itemize}
\item {\tt TCP\_NODELAY} - Jeśli równe 1 to zostaje wyłączony tzw. algorytm Nagle. Mowiąc
              oględnie algorytm ten wstrzymuje transmisję segmentów TCP dopóki
              nie zostanie uzbierana wystarczająca paczka danych. Szczegóły w
              RFC1122. Włączenie tej opcji jest uzasadnione jeśli zależy nam
              na wysyłaniu małych porcji danych bez zbędnych opóźnień.

\item {\tt TCP\_MAXSEG}  - Maksymalny rozmiar segmentu TCP. Nie może być większe niż MTU
              (Maximal Transmission Unit) interfejsu, przez który będą wysłane
              segmenty.

\item {\tt TCP\_CORK}    - Jeśli włączone to wysyłanie wszystkich fragmentów znajdujących
              się w kolejce zostanie wstrzymane do momentu wyłączenia tej
              opcji (2.2.x). 
\end{itemize}
W ten sposób dotarliśmy na samo dno ;), czyli do opcji specyficznych dla gniazd
z domeny PF\_PACKET ({\sl linux/if\_packet.h});
\begin{itemize}
\item {\tt PACKET\_ADD\_MEMBERSHIP}  - Argumentem jest struktura:
\begin{verbatim}
struct packet_mreq
  {
   int            mr_ifindex;    /* numer interfejsu */
   unsigned short mr_type;       /* typ operacji     */
   unsigned short mr_alen;       /* długość adresu   */
   unsigned char  mr_address[8]; /* adres fizyczny   */
  };
\end{verbatim}
			Wszystkie pola oprócz mr\_type powinny być zrozumiałe
            bez dodatkowych wyjaśnień. Otóż jako typ operacji
            możemy użyć:
\begin{itemize}
			\item {\tt PACKET\_MR\_PROMISC}   - Interfejs o numerze mr\_ifindex
                                               jest przełączany w tryb 
                                               promiscuous. W tym przypadku
                                               parametry mr\_alen i mr\_address
                                               są ignorowane.

            \item {\tt PACKET\_MR\_MULTICAST} - Dołącza gniazdo do grupy adresów
                                               multicast podanej w polu
                                               mr\_address.

            \item {\tt PACKET\_MR\_ALLMULTI}  - Przełącza gniazdo w tryb obsługi
                                               wszystkich adresów multicast
                                               obsługiwanych przez interfejs.
\end{itemize}
\item {\tt PACKET\_DROP\_MEMBERSHIP} - Opuszcza grupę multicast (analogicznie do
                         IP\_DROP\_MEMBERSHIP).
\end{itemize}

Kilka słów na temat SOL\_RAW. Dla gniazd z domeny PF\_INET zestaw dostępnych 
opcji jest taki sam, jak na poziomie SOL\_IP. Istnieje natomiast jedna ciekawa
opcja dla gniazd [PF\_INET, SOCK\_RAW, IPPROTO\_ICMP] (jądra 2.2.x):

{\tt ICMP\_FILTER} - Parametrem jest maska bitowa (unsigned long int) określająca typy
              komunikatów ICMP, które NIE mają być dostarczane do gniazda. Na
              przykład ustawienie tego parametru na 257 odfiltruje wszystkie
              komunikaty typu ICMP\_ECHO i ICMP\_ECHO\_REPLY (bity numer 0 i 8
              maski ustawione na 1).


Przydałyby się jeszcze konkretne przykłady użycia {\bf setsockopt()}/{\bf getsockopt()}.
\begin{verbatim}
/* Te kilka linijek kodu umożliwi wysyłanie/odbieranie pakietów broadcast */
int b = 1;
s = socket(PF_INET, SOCK_DGRAM, 0);
setsockopt(s, SOL_SOCKET, SO_BROADCAST, &b, sizeof(int));

/* Teraz sprawdzimy, czy włączone jest wysyłanie pakietów keep-alive */
int keepalive, len = sizeof(int);
s = socket(PF_INET, SOCK_STREAM, 0);
getsockopt(s, SOL_SOCKET, SO_KEEPALIVE, &keepalive, &len);
if (keepalive) printf ("Keep-alive włączone.\n");
\end{verbatim}

\subsection{fcntl()}
Za pomocą tej funkcji możemy dokonać kilku operacji na deskryptorach plików.
Przyjrzyjmy się jej bliżej:
\begin{verbatim}
#include <unistd.h>
#include <fcntl.h>

int fcntl(int fd, int cmd, long arg);
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt fd}  - Deskryptor gniazda
\item {\tt cmd} - Komenda. W operacjach na gniazdach przydatne są:
\begin{itemize}
   \item {\tt F\_SETFL} -  Ustawia flagi deskryptora. Dla gniazda maja zastosowanie tylko
                 dwie flagi:
       {\tt O\_ASYNC}    - Informuje system aby wysyłał do procesu sygnał
                              SIGIO, kiedy możliwe jest wykonywanie operacji
                              we-wy na gnieździe. Dodatkowo, jeśli pojawią
                              się dane typu OOB to wysłany zostanie sygnał
                              SIGURG.

       {\tt O\_NONBLOCK} - Przełącza gniazdo w tryb nieblokujący. Tzn.
                              wszystkie funkcje, które normalnie blokowałyby
                              ({\bf send()}, {\bf recv()}, {\bf accept()} itd.) będą zwracały 
                              błąd EAGAIN jeśli dana operacja nie może być
                              zakończona natychmiast. Wyjątkiem jest {\bf connect()},
                              które w takiej sytuacji zwraca {\tt EINPROGRESS}.
      
                 Obie flagi mają zastosowanie jeśli zamierzamy korzystać z
                 komunikacji asynchronicznej.

\item {\tt F\_GETFL}  - Odczytuje flagi deskryptora.

\item {\tt F\_SETOWN} - Wskazuje proces (PID) albo grupę procesów, które mają
                 otrzymywać wspomniane wcześniej sygnały SIGIO/SIGURG. Grupy
                 procesów, dla odróżnienia od pojedynczych procesów, podaje się
                 w postaci liczb ujemnych.

\item {\tt F\_GETOWN} - Odczytuje proces/grupę.

\item {\tt F\_SETSIG} - Wprowadzona w jądrach 2.2.x. Wskazuje sygnał, który będzie
                 używany zamiast SIGIO do powiadamiania o stanie gniazd.
                 Odpowiednie użycie tej komendy bardzo ułatwia obsługę
                 komunikacji asynchronicznej. Przekonamy się o tym przy
                 okazji analizy tego typu komunikacji.
     
\item {\tt F\_GETSIG} - Pobiera numer sygnału.
\end{itemize}
\item {\tt arg} - Argument komendy. 
\end{itemize}
Powyżej wymieniliśmy tylko kilka spośród dostępnych komend funkcji {\bf fcntl()}.
Reszta nie znajduje raczej zastosowania w stosunku do gniazd.

\subsection{ioctl()}
O funkcji {\bf ioctl()} można by mówić długo. W założeniu przeznaczona do 
kontrolowania zachowania różnych urządzeń, w praktyce może być wykorzystana do
zmieniania atrybutów gniazd, pobierania listy interfejsów, zmieniania tabeli
routingu, tablic ARP ...
\begin{verbatim}
#include <sys/ioctl.h>

int ioctl (int d, int request, ...)
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt d}       - Deskryptor "urządzenia". W naszym przypadku po prostu deskryptor
          gniazda.
 
\item {\tt request} - Polecenie przekazywane do "urządzenia".

\item {\tt ...}     - Różne parametry w zależności od request.
\end{itemize}
Wszystkich ioctl'sów jest bardzo dużo. Praktycznie każde urządzenie udostępnia
jakiś ioctl. Całkiem obfitą listę można zobaczyć wydając polecenie {\sl man
ioctl\_list}. Natomiast wszystkie ioctl ukierunkowane na sterowanie szeroko
pojętą siecią (gniazda, interfejsy, routing itp.) można zobaczyć w pliku
{\sl /usr/include/bits/ioctls.h}. Teraz tylko króciutko przyjrzymy się kilku
najczęściej używanym - jak z nich skorzystać zobaczymy trochę później. Oto one:
\begin{itemize}
\item {\tt SIOCADDRT}, {\tt SIOCDELRT} - dodawanie/usuwanie wpisów w tablicy routingu
\item {\tt SIOCGIFNAME}          - zwraca nazwę interfejsu na podstawie jego indeksu
\item {\tt SIOCGIFINDEX}         - odwrotnie niż SIOCGIFNAME
\item {\tt SIOCSIFNAME}          - zmienia nazwę interfejsu
\item {\tt SIOCGIFCONF}          - pobiera listę interfejsów sieciowych obecnych w systemie
\item {\tt SIOCGIFFLAGS}, {\tt SIOCSIFFLAGS} - odczyt/zmiana różnych flag interfejsów
\item {\tt SIOCGIFADDR} , {\tt SIOCSIFADDR}  - odczyt/zmiana adresów interfejsów
\item {\tt SIOCGIFNETMASK}, {\tt SIOCSIFNETMASK} - odczyt/zmiana masek sieciowych interfejsów 
\item {\tt SIOCGIFHWADDR} , {\tt SIOCSIFHWADDR}  - odczyt/zmiana adresów MAC
\item {\tt FIOCSETOWN}, {\tt FIOCGETOWN} - dokładnie to samo, co wywołanie {\bf fcntl()} z argumentami
                         F\_SETOWN/F\_GETOWN ...
\item {\tt SIOCSPGRP} , {\tt SIOCGPGRG}  - SIOCSPGRP=FIOCSETOWN, SIOCGPGRP=FIOCGETOWN
\item {\tt FIOASYNC}               - to samo co fcntl(sd,F\_SETFL,O\_ASYNC) 
\item {\tt SIOCGSTAMP}             - podaje, czas nadejścia ostatniego pakietu na danym
                         gnieździe
\item {\tt FIONREAD}               - podaje ilość danych do odczytania znajdujących się
                         w buforze gniazda (TCP)
\item {\tt TIOCOUTQ}               - podaje ilość danych znajdujących się w kolejce do
                         wysłania (TCP)
\item {\tt SIOCATMARK}             - sprawdza, czy aktualny wskaźnik odczytu wskazuje na
                         miejsce, w którym zostały odebrane dane OOB (TCP)
\end{itemize}
\subsection{sysctl() (2.2.x)}
Tej funkcji poświęcimy tylko chwilę. Jej przeznaczeniem jest dostrajanie pracy
jądra. Mówiąc wprost jest ona programowym interfejsem dostępu do plików
znajdujących się w {\sl /proc/sys}. Raczej sporadycznie będziemy zmuszeni z niej
skorzystać. Jednym z zastosowań, które przychodzi do głowy jest zmiana
domyślnego odstępu czasowego między kolejnymi pakietami keep-alive (plik
{\sl /proc/sys/net/ipv4/tcp\_keepalive\_time}). Nie ma się co długo rozwodzić nad
{\bf sysctl()} dlatego jeśli ktoś naprawdę nie może się bez niej obejść to RTFM ;) 


\section{Programowe konfigurowanie sieci - ioctl()}
Po niezbędnym wprowadzeniu teoretycznym możemy przejść do praktycznych
zagadnień. To, czym się za chwilę zajmiemy nie jest może ściśle związane z
samymi gniazdami ale z pewnością się przyda, kiedy przyjdzie czas na napisanie
większej aplikacji sieciowej. Otóż będziemy próbowali sterować konfiguracją
sieci z poziomu języka C.

\subsection{Zbieranie danych o dostępnych interfejsach}
Bardzo często zachodzi potrzeba pobrania listy wszystkich interfejsów
sieciowych dostępnych na danej maszynie. Zadanie takie wykona ten kawałek kodu:
\begin{verbatim}
#include <linux/if.h>

#define MAXIFN         16    /* maksymalna liczba interfejsów */

main ()
{
  struct ifreq ifr[MAXIFN];
  struct ifconf ifc;
  int sd, n, i;

  sd = socket (PF_INET, SOCK_STREAM, 0);
\end{verbatim}
Żeby operować na jakimś urządzeniu za pomocą {\bf ioctl()} potrzebujemy deskryptora
pliku wskazującego na to urządzenie. Interfejsy sieciowe nie mają ze sobą
skojarzonych żadnych plików w {\sl /dev}. W takim razie w jaki sposób można dobrać
się do interfejsu ?? Otóż robi się to za pośrednictwem deskryptora gniazda.
Nie musimy koniecznie tworzyć gniazda dokładnie takiego samego, jak w
przykładzie - możemy się posłużyć dowolnym typem gniazda.
\begin{verbatim}
  ifc.ifc_len = MAXIFN * sizeof (struct ifreq);
  ifc.ifc_req = ifr;
\end{verbatim}
Następnym krokiem jest przygotowanie struktury, którą przekażemy jako parametr
dla późniejszego wywołania {\bf ioctl()}. Ogromna większość poleceń {\bf ioctl()}
przeznaczonych do operacji na interfejsach sieciowych oczekuje jako parametru
wskaźnika do struktury ifreq. Jest jednak kilka wyjątków. Jednym z nich jest
polecenie SIOCGIFCONF (Socket I/O Control Get Interface Configuration ;) -
jego parametrem jest wskaźnik do struktury ifconf ({\sl linux/if.h}):
\begin{verbatim}
 struct ifconf
 {
      int     ifc_len;                           /* wielkość bufora       */
      union
      {
              char *                  ifcu_buf;  /* adres bufora          */
              struct  ifreq           *ifcu_req;
      } ifc_ifcu;
 };
\end{verbatim}
Polecenie SIOCGIFCONF wypełni podany bufor pewną ilością (zależnie od ilości
interfejsów) struktur ifreq, które opisują pojedyncze interfejsy. Jak widać
buforem może być zarówno tablica znaków (char) jak i tablica struktur ifreq.
Bardziej intuicyjne jest korzystanie z tej drugiej możliwości. Po wykonaniu
SIOCGIFCONF w pole ifc\_len wstawiona zostanie ilość bajtów umieszczonych w
buforze. Pozostało już tylko wywołać {\bf ioctl()}:
\begin{verbatim}
  ioctl (sd, SIOCGIFCONF, &ifc);
  n = ifc.ifc_len / sizeof (struct ifreq);
  printf ("Liczba interfejsów: %i\n", n);
\end{verbatim}
Jak widać liczbę znalezionych interfejsów obliczamy dzieląc wielkość zwróconego
bufora przez wielkość pojedynczej struktury ifreq.
\begin{verbatim}
  for (i = 0; i < ifc.ifc_len / sizeof (struct ifreq); i++)
    printf ("nr.%i : %s\n", i + 1, ifr[i].ifr_name);
}
\end{verbatim}

W pętli for wyświetlimy nazwy odnalezionych interfejsów. Informacje te
pobierzemy ze struktury ifreq ({\sl linux/if.h}):
\begin{verbatim}
struct ifreq
{
#define IFHWADDRLEN     6
#define IFNAMSIZ        16
        union
        {
                char    ifrn_name[IFNAMSIZ];     /* nazwa interfejsu" */
        } ifr_ifrn;

        union {
                struct  sockaddr ifru_addr;
                struct  sockaddr ifru_dstaddr;
                struct  sockaddr ifru_broadaddr;
                struct  sockaddr ifru_netmask;
                struct  sockaddr ifru_hwaddr;
                short   ifru_flags;
                int     ifru_ivalue;
                int     ifru_mtu;
                struct  ifmap ifru_map;
                char    ifru_slave[IFNAMSIZ];   
                char    ifru_newname[IFNAMSIZ];
                char *  ifru_data;
        } ifr_ifru;
};

#define ifr_name        ifr_ifrn.ifrn_name      /* nazwa interfejsu         */
#define ifr_hwaddr      ifr_ifru.ifru_hwaddr    /* adres MAC                */
#define ifr_addr        ifr_ifru.ifru_addr      /* adres warstwy sieciowej  */
...
#define ifr_broadaddr   ifr_ifru.ifru_broadaddr /* adres broadcast          */
#define ifr_netmask     ifr_ifru.ifru_netmask   /* maska sieci              */
#define ifr_flags       ifr_ifru.ifru_flags     /* flagi                    */
...
#define ifr_map         ifr_ifru.ifru_map       /* I/O, IRQ, DMA itp        */
...
#define ifr_ifindex     ifr_ifru.ifru_ivalue    /* numer interfejsu         */
...
#define ifr_newname     ifr_ifru.ifru_newname   /* nowa nazwa (SIOCSIFNAME) */
\end{verbatim}

Ważne jest aby pamiętał, że SIOCGIFCONF wypełnia tylko pole ifr\_name - reszta
pól ma zupełnie przypadkową wartość ! Do uzyskania reszty informacji o danym
interfejsie służą oddzielne polecenia {\bf ioctl()} ({\sl linux/sockios.h}):
\begin{itemize}
\item {\tt SIOCGIFNAME}    - wypełnia pole ifr\_name mając dane tylko pole ifr\_ifindex, np.:
\begin{verbatim}
  struct ifreq ifr;
  d = socket (...);
  ifr.ifr_ifindex=2;
  ioctl (d, SIOCGIFNAME, &ifr);
  printf ("Interfejs nr. %i to %s.\n",ifr.ifr_ifindex,ifr.ifr_name);
\end{verbatim}

\item {\tt SIOCGIFINDEX}   - analogicznie do poprzedniego z tym, że mapuje ifr\_ifname na
                 ifr\_ifindex

\item {\tt SIOCGIFFLAGS}   - wypełnia pole ifr\_flags; ważniejsze flagi ({\sl linux/if.h}):
\begin{itemize}
   \item         {\tt IFF\_UP}        - interfejs jest aktywny
   \item         {\tt IFF\_LOOPBACK}  - interfejs obsługuje pętlę zwrotną 
   \item         {\tt IFF\_PROMISC}   - z tym chyba każdy się spotkał ;)
   \item         {\tt IFF\_BROADCAST} - interfejs ma ustawiony adres broadcast
   \item         {\tt IFF\_MULTICAST} - interfejs obsługuje multicast
\end{itemize}
\item {\tt SIOCGIFADDR}    - wypełnia pole ifr\_addr
\item {\tt SIOCGIFBRDADDR} - pole ifr\_broadaddr
\item {\tt SIOCGIFNETMASK} - pole ifr\_netmask
\item {\tt SIOCGIFHWADDR}  - pole ifr\_hwaddr
\end{itemize}
 
\subsection{Konfigurowanie interfejsów}
Do zmieniania parametrów poszczególnych interfejsów służą polecenia {\bf ioctl()} z
serii SIOCSIF* ({\sl linux/sockios.h}):
\begin{itemize}
\item {\tt SIOCSIFFLAGS} - zmienia flagi interfejsu, np. żeby włączyć tryb promisc robimy:
\begin{verbatim}
 struct ifreq ifr;
 d = socket (...);
 sprintf (ifr.ifr_name, "%s", "eth0");

 /* Najpierw musimy odczytać aktulane flagi */
 ioctl (d, SIOCGIFFLAGS, &ifr);

 /* Dodajemy flagę IFF_PROMISC              */
 ifr.ifr_flags |= IFF_PROMISC;
 ioctl (d, SIOCSIFFLAGS, &ifr);
\end{verbatim}
\item {\tt SIOCSIFADDR}  - zmienia adres sieciowy interfejsu, np.:
\begin{verbatim}
 struct ifreq ifr;
 struct in_addr inaddr;
 d = socket (...);
 strcat (ifr.ifr_name, "eth0");

 /* Musimy wypełnić pole ifr_addr nowym adresem */
 inet_aton ("192.192.192.192", &inaddr);
 ifr.ifr_addr.sa_family=PF_INET;
 memcpy (ifr.ifr_addr.sa_data + 2, (char *)&inaddr, 4);

 ioctl (d, SIOCSIFADDR, &ifr);
 /* Voila. */
\end{verbatim}
\item {\tt SIOCSIFBRDADDR} - zmienia adres broadcast 
\item {\tt SIOCSIFNETMASK} - zmienia maskę sieci
\item {\tt SIOCSIFHWADDR}  - zmienia adres MAC interfejsu
\end{itemize}

Wszystkie (oprócz SIOCGIFCONF) przedstawione dotąd polecenia {\bf ioctl()} oczekują
parametrów będących wskaźnikami do struktury ifreq.


\subsection{Modyfikowanie ARP cache'u i tablicy routingu}
Przy pomocy {\bf ioctl()} możemy również ingerować w zawartość dwóch wymienionych
tablic.
\begin{itemize}
\item {\tt SIOCSARP} - Dodaje nowy wpis do ARP cache'u. Polecenia odnoszące się do ARP
           oczekują argumentu w postaci wskaźnika do struktury arpreq
           ({\sl linux/if\_arp.h}):
\begin{verbatim}
struct arpreq {
 struct sockaddr arp_pa;         /* adres sieciowy             */
 struct sockaddr arp_ha;         /* adres MAC                  */
 int             arp_flags;      /* flagi                      */
 struct sockaddr arp_netmask;    /* maska sieciowa (proxy ARP) */
 char            arp_dev[16];    /* nazwa interfejsu           */
};
\end{verbatim}
           Dwie najważniejsze flagi to:
\begin{itemize}
\item           {\tt ATF\_COM}  - wpis jest kompletny
\item           {\tt ATF\_PERM} - wpis na stałe (nie jest usuwany z cache'u)
\end{itemize}
           Oto przykładowy kod dodający jeden wpis ARP:
\begin{verbatim}
 struct arpreq arq;                     
 struct in_addr inaddr;                 /* adres IP */
 char h[] = "\x11\x22\x33\x44\x55\x66"; /* adres MAC */
 int d;

 d = socket (PF_PACKET, SOCK_RAW, 0);

 bzero ((char *) &arq, sizeof (arq));

 /* W inaddr umieszczamy adres IP                           */
 inet_aton ("192.192.192.192", &inaddr);

 /* Trzeba też podać odpowiednią domenę adresową            */
 arq.arp_pa.sa_family = PF_INET;

 /* Kopiujemy adres IP w pole arp_pa, które jest strukturą  */
 /* sockaddr.                                               */
 memcpy (arq.arp_pa.sa_data + 2, (char *) &inaddr, 4);

 /* Adres MAC umieszczamy w arp.ha ...                      */
 sprintf (arq.arp_ha.sa_data, "%s", h);

 /* ... a w arp_dev nazwę interfejsu                        */
 sprintf (arq.arp_dev, "%s", "eth0");

 /* Jeszcze flaga, oznaczająca, że dany wpis jest kompletny */
 arq.arp_flags = ATF_COM;

 ioctl (d, SIOCSARP , &arq);
 perror("ioctl()");
\end{verbatim}
\item {\tt SIOCGARP} - Pobiera wpis ARP. Np. jeśli chcemy odczytać z cache'u adres MAC
           urządzenia o adresie IP 192.168.1.2 robimy tak:
\begin{verbatim}
 struct arpreq arq;
 struct in_addr inaddr;
 struct ether_addr eaddr; /* net/ethernet.h */
 int d;

 d = socket (PF_PACKET, SOCK_RAW, 0);

 bzero ((char *) &arq, sizeof (arq));
 arq.arp_pa.sa_family = PF_INET;
 sprintf (arq.arp_dev, "%s", "eth0");
 inet_aton ("192.168.1.2", &inaddr);
 memcpy (arq.arp_pa.sa_data + 2, (char *) &inaddr, 4);

 ioctl (d, SIOCGARP, &arq);

 memcpy ((char *) &eaddr, arq.arp_ha.sa_data, ETH_ALEN);
 printf ("adr: %s\n", ether_ntoa (&eaddr)); /* netinet/ether.h */
\end{verbatim}
\item {\tt SIOCDARP} - Usuwa wpis ARP. Tym razem bez przykładu. Wszystko robi się 
           analogicznie jak poprzednio.
\end{itemize}
To był ARP. Kolej na tablicę routingu. Dla niej przeznaczono dwa polecenia:
\begin{itemize}
\item {\tt SIOCADDRT} - Dodaje wpis do tablicy. Argumentami poleceń SIOC*RT są wskaźniki
            do struktur rtentry ({\sl linux/route.h}):
\begin{verbatim}
 struct rtentry
   {
    ...
    struct sockaddr rt_dst;         /* adres docelowy            */
    struct sockaddr rt_gateway;     /* adres bramki              */
    struct sockaddr rt_genmask;     /* maska sieci docelowej)    */
    unsigned short  rt_flags;       /* flagi                     */
    ...
    char            *rt_dev;        /* interfejs sieciowy        */
    ...
   };
\end{verbatim}
            Niektóre flagi:
\begin{verbatim}
   #define RTF_UP       0x0001 /* ścieżka aktywna                  */
   #define RTF_GATEWAY  0x0002 /* pole rt_gateway jest znaczące    */
   #define RTF_HOST     0x0004 /* ścieżka do hosta (jeśli ta flaga */
                               /* jest wyłączona to wpis oznacza   */
                               /* ścieżkę do sieci                 */
   #define RTF_DYNAMIC  0x0010 /* utworzona poprzez ICMP redirect  */
   #define RTF_MODIFIED 0x0020 /* zmieniona przez ICMP redirect    */
\end{verbatim}
           Poniższy przykład robi to samo co polecenie 'route add -net
           192.168.0.0 netmask 255.255.0.0 gw 192.168.1.1':
\begin{verbatim}
   struct rtentry rte; /* linux/route.h */
   struct in_addr daddr, gaddr, naddr;
   int d;

   d = socket (PF_PACKET, SOCK_RAW, 0);

   bzero ((char *) &rte, sizeof (rte));

   /* Wypełniamy odpowiednio: adres docelowej sieci, adres bramki */
   /* i maskę docelowej sieci.                                    */
   inet_aton ("192.168.0.0", &daddr);
   inet_aton ("192.168.1.1", &gaddr);
   inet_aton ("255.255.0.0", &naddr);

   /* Oba adresy oraz maska należą do domeny PF_INET              */
   rte.rt_dst.sa_family = PF_INET;
   rte.rt_gateway.sa_family = PF_INET;
   rte.rt_genmask.sa_family = PF_INET;

   /* Kopiujemy adres i maskę do odpowiednich pol struktury       */
   memcpy (rte.rt_dst.sa_data + 2, (char *) &daddr, 4);
   memcpy (rte.rt_gateway.sa_data + 2, (char *) &gaddr, 4);
   memcpy (rte.rt_genmask.sa_data + 2, (char *) &naddr, 4);

   /* Ustawiamy dwie flagi mówiące, że dana ścieżka jest aktywna  */
   /* (RTF_UP) i że należy skorzystać z bramki (RTF_GATEWAY)      */
   rte.rt_flags = RTF_UP | RTF_GATEWAY;

   perror ("ioctl()");
\end{verbatim}
\item {\tt SIOCDELRT} - Usuwa wpis z tablicy. Użycie analogicznie jak SIOCADDRT.\end{itemize}

Zanim zabierzemy się za niskopoziomowe manipulowanie tablicą routingu warto
poćwiczyć dodawanie/usuwanie ścieżek za pomocą systemowej komendy route(8).
Dzięki temu dowiemy się, jakie pola należy zawsze wypełnić, a jakie są
opcjonalne. Parametry polecenia route mają bardzo dokładne przełożenie na
pola struktury rtentry.


\subsection{Komunikacja asynchroniczna}
Klasyczna komunikacja synchroniczna jest bardzo prosta w implementacji ale
zarazem mało efektywna. Co więcej w wielu sytuacjach program wcale nie będzie
mógł spełnić swojego zadania przy użyciu tego sposobu komunikacji. Załóżmy, że
chcemy stworzyć kilka gniazd nasłuchujących na kilku różnych portach. Robimy
to mniej więcej tak:
\begin{verbatim}
  s1 = socket (...);
  s2 = socket (...);
  s3 = socket (...);
  ...
  listen (s1, ...);
  listen (s2, ...);
  listen (s3, ...);
  ...
  accept (s1, ...);
\end{verbatim}
No właśnie - co teraz ?? Chcemy przecież obsługiwać klientów na 3 gniazdach
NARAZ, a wywołanie accept na gnieździe s1 wstrzyma wykonywanie programu do
momentu aż nadejdzie połączenie na to gniazdo. Do tego momentu nie jesteśmy
w stanie obsługiwać dwóch pozostałych gniazd ... Jedynym wyjściem z tej
sytuacji jest skorzystanie z komunikacji asynchronicznej i/lub gniazd
nieblokujących. Rozpatrzymy obydwa przypadki.


\subsubsection{O\_NONBLOCK + poll()/select()}
Dwiema funkcjami służącymi do badania stanu deskryptorów są {\bf select()} oraz
{\bf poll()}. Z tą pierwszą spotkaliśmy się już w jednej z wcześniejszych części
cyklu. Teraz warto więc wspomnieć o funkcji {\bf poll()} (2.1.23+), która tak
naprawdę jest tylko odmianą {\bf select()}. Jedni wolą używać {\bf select()}, innym
bardziej wygodnie korzysta się z {\bf poll()}. Najlepiej spróbować samemu:
\begin{verbatim}
#include <sys/poll.h>

int poll(struct pollfd *ufds, unsigned int nfds, int timeout);
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt ufds}    - Wskaźnik do tablicy struktur określających sposób monitorowania
          poszczególnych deskryptorów:
\begin{verbatim}
 struct pollfd {
    int fd;           /* deskryptor                 */
    short events;     /* zdarzenia do monitorowania */
    short revents;    /* zdarzenia, które zaszły    */
 };
\end{verbatim}
          Pola events oraz revents mogą przyjmować m.in. takie wartości:
\begin{itemize}          
\item          {\tt POLLIN}   - Są nowe dane do odczytu (odpowiednik readfds w select()).
\item          {\tt POLLPRI}  - Są nowe specjalne dane do odczytu (odpowiednik exceptfds).
\item          {\tt POLLOUT}  - Można wysyłać dane do deskryptora (odpowiednik writefds).
\item          {\tt POLLERR}  - Błąd.
\item          {\tt POLLNVAL} - Nie ma takiego deskryptora.
\end{itemize}
          Reszta wartości znajduje się w {\sl bits/poll.h}

          Pole events zawiera warunki, które chcemy sprawdzać na danym
          deskryptorze fd. Natomiast pole revents jest wypełniane przez funkcję
          podczas powrotu. Zawiera ono warunki, które odblokowały funkcję. 

\item {\tt nfds}    - Ilość struktur zawartych w tablicy ufds.
\item {\tt timeout} - Limit czasowy w milisekundach. Wartość ujemna oznacza brak limitu.
\end{itemize}
Funkcja zwraca ilość deskryptorów, które zmieniły swój stan albo 0 jeśli
upłynął limit czasowy. Błąd to -1.

Szybki przykład:
\begin{verbatim}
  struct pollfd pfd[2];

  pfd[0].fd = 0;
  pfd[0].events = POLLIN;
  pfd[0].revents = 0;
  pfd[1].fd = 1;
  pfd[1].events = POLLOUT;
  pfd[1].revents = 0;

  switch (poll (pfd, 2, 10000))
    {
    case -1:
      {
        perror ("poll()");
        exit (1);
      }
    case 0:
      {
        printf ("Limit czasowy uplynal.\n");
        exit (2);
      }
    default:
      {
        if (pfd[0].revents == POLLIN || pfd[1].revents == POLLOUT)
          {
            printf ("Jeden z deskryptorów zmienił stan.\n");
            exit (0);
          }
        else
          {
            printf ("Blad.\n");
            exit (3);
          }
      }
    }
}
\end{verbatim}
OK ale w jaki sposób zaprzęgnąć funkcje przepytujące do rozwiązania problemu
nasłuchu na kilku gniazdach naraz ? Robi się to w ten sposób;
\begin{verbatim}
 /* Tworzymy gniazda (socket())                                       */
 ....

 /* Każde z gniazd przestawiamy w tryb nieblokujący w ten sposób      */
 fcntl (d, F_SETFL, O_NONBLOCK);

 /* Zmuszamy gniazda do nasłuchu (listen())                           */
 ...

 /* Wchodzimy do głównej pętli obsługującej połączenia nadchodzące    */
 while (1) {
   FD_SET(d, &fds);    /* Tą operację powtarzamy dla każdego gniazda  */     
   ...
   
   /* Dopiero w tym miejscu wykonywanie programu zostanie wstrzymane. */
   /* Funkcja select() nie zwróci bowiem sterowania dopóki któreś z   */
   /* gniazd nie zmieni swego stanu, co będzie oznaczało, że          */
   /* najprawdopodobniej dobija sie do nas jakiś klient.              */
   ret = select(..., fds, ..., ..., ...);

   /* Jeśli dotarliśmy do tego miejsca to znaczy, że na KTÓRYMŚ z     */
   /* gniazd oczekuje klient do obsłużenia.                           */
   if (ret) {
     for (...) {     /* W pętli sprawdzamy, KTÓRE gniazdo jest gotowe */
       if (ISSET(d)) {
         accept (d, ...);
         obsłuż_połączenie (d);
       }
     }
   } else printf ("Upłynął limit czasowy.");    
 }
\end{verbatim}

Powyższe rozwiązanie będzie spełniało swoje zadanie ale nadal nie jest idealne.
Zauważyliśmy pewnie, że w pewnym momencie program jest mimo wszystko 
wstrzymywany na bliżej nieokreślony czas ({\bf select()}). Oczekuje on bezczynnie
na nadejście połączenia. Byłoby dużo lepiej gdybyśmy mogli w tym czasie robić
inne rzeczy. Taką możliwość zapewni nam połączenie gniazd nieblokujących z 
obsługą sygnałów.

\subsubsection{O\_NONBLOCK + sigaction()}
Rzecz w tym, że możemy zlecić systemowi wysyłanie sygnału do naszego procesu,
kiedy tylko będą możliwe operacje we/wy na gnieździe. Operację tą wykonuję
się tak:
\begin{verbatim}
fcntl (sd, F_SETFL, O_ASYNC);
\end{verbatim}
Powyższe wywołanie informuje system, że przełączamy gniazdo sd w tryb
asynchronicznego powiadamiania o gotowości do zapisu/odczytu. Domyślnym
sygnałem wysyłanym w takim przypadku jest SIGIO. Dodatkowo sygnał SIGURG
sygnalizuje nadejście danych OOB. To jeszcze nie wszystko. Na podstawie 
podanych do tej pory informacji system nie wie, komu wysyłać sygnały. Adresata
podaje się w ten sposób:
\begin{verbatim}
fcntl (sd, F_SETOWN, int);
\end{verbatim}
Parametr int jest PID'em procesu albo numerem grupy procesów (liczba ujemna).
Jeśli życzymy sobie aby powiadomienia dostawał tylko aktualny proces robimy
tak:
\begin{verbatim}
fcntl (sd, F_SETOWN, getpid());
\end{verbatim}
Dopiero od tego momentu sygnały będą docierały do naszego procesu. To jednak
jeszcze nie koniec. Domyślną akcją związaną z otrzymaniem sygnału SIGIO jest
bowiem przerwanie procesu ! Tego byśmy pewnie nie chcieli. Musimy zainstalować
własną procedurę obsługi SIGIO. Najprostszą funkcją do tego przeznaczoną jest
{\bf signal()}. Nie będziemy się jednak nią zajmowali gdyż jest dosyć niewygodna w
użyciu i przestarzała. Istnieje dużo lepsza alternatywa - {\bf sigaction()}:
\begin{verbatim}
#include <signal.h>

int sigaction(int signum, const struct sigaction *act, struct sigaction *oldact);

signum - Numer sygnału (bits/signum.h)
act    - Nowa akcja.
oldact - Stara akcja.

struct sigaction {
   void (*sa_handler)(int);                /* uproszczona procedura obsługi */
   void (*sa_sigaction)(int, siginfo_t *, void *); /* procedura rozszerzona */
   sigset_t sa_mask;                      /* maska sygnałów do zablokowania */
   int sa_flags;                          /* flagi */
   void (*sa_restorer)(void);             /* nie używane */
}
\end{verbatim}
Jak widać mamy do wyboru dwa rodzaje procedur obsługi. Pierwsza (sa\_handler)
otrzymuje jako parametr tylko numer sygnału, który spowodował jej wywołanie.
Drugi rodzaj (sa\_sigaction) oferuje znacznie więcej - jako parametr otrzymuje
strukturę siginfo\_t zawierającą następujące elementy:
\begin{verbatim}
 siginfo_t {
   int      si_signo;  /* Numer sygnału */
   int      si_errno;  /* Wartość errno */
   int      si_code;   /* Kod sygnału */
   pid_t    si_pid;    /* PID procesu wysyłającego sygnał */
   uid_t    si_uid;    /* UID procesu */
   int      si_status; 
   clock_t  si_utime;  
   clock_t  si_stime;  
   sigval_t si_value;  
   int      si_int;    
   void *   si_ptr;    
   void *   si_addr;   
   int      si_band;   /* Rodzaj zdarzenia */
   int      si_fd;     /* Deskryptor pliku */
 }
\end{verbatim}
Jednak aby skorzystać z sa\_sigaction w polu sa\_flags struktury sigaction musi
być włączona flaga SA\_SIGINFO. Dodatkowo istnieją pewne ograniczenia. Po
pierwsze SA\_SIGINFO zostało wprowadzone dopiero w jądrach 2.2.x - starsze 
jądra mogą więc używać tylko uproszczonej procedury obsługi sygnału. Wiąże się
z tym pewna niedogodność: aby dowiedzieć się, który dokładnie deskryptor 
spowodował wysłanie sygnału musimy w procedurze obsługi skorzystać z funkcji
{\bf select()}/{\bf poll()}. Drugie ograniczenie: wbrew temu, co znajduje się na
niektórych stronach podręcznika systemowego pole si\_fd jest wypełniane tylko
przez sygnały czasu rzeczywistego (numer sygnału większy od 31). Jak więc 
zażądać wysyłania takiego sygnału zamiast domyślnego SIGIO ? Mniej więcej tak:
\begin{verbatim}
fcntl (sd, F_SETSIG, SIGRTMIN);
\end{verbatim}
{\tt F\_SETSIG} istnieje także tylko w jądrach 2.2.x. {\tt SIGRTMIN} to numer pierwszego
sygnału czasu rzeczywistego (32).

Nie warto tu dłużej rozwodzić się nad niuansami funkcji {\bf sigaction()} - aby 
użyć jej do obsługi gniazd wystarczy nam tylko częściowa wiedza na jej temat.
Najlepiej zobaczyć, jak się to robi na skrótowym przykładzie. Wszystko
powinno się wyjaśnić.
\begin{verbatim}
 struct sigaction sigact;

 /* Tworzymy kilka gniazd */
 socket (...);
 socket (...); 
 ...
\end{verbatim}
Teraz zainstalujemy własną obsługę sygnału SIGRTMIN:
\begin{verbatim}
 bzero (&sigact, sizeof(sigact));
 sigact.sa_handler = NULL;          /* uproszczona procedura wyłączona */
 sigact.sa_sigaction = &sig_handle; /* adres procedury obsługi         */
 sigact.sa_flags = SA_SIGINFO;      /* włączona procedura sa_sigaction */
 sigact.sa_restorer = NULL;

 sigaction (SIGRTMIN, &sigact, NULL);
\end{verbatim}
Procedura obsługi zainstalowana. Możemy ponownie zająć się gniazdami:
\begin{verbatim}
 /* Przełączamy je w tryb nieblokujący i włączamy asynchroniczne    */
 /* powiadamianie o zmianie ich stanu.                              */
 fcntl (..., F_SETFL, O_NONBLOCK, O_ASYNC);
 fcntl (...);
 ...

 /* Zmieniamy domyślny SIGIO na pierwszy sygnał czasu rzeczywistego */
 fcntl (..., F_SETSIG, SIGRTMIN);
 fcntl (...);
 ...

 /* Następnie informujemy system, do kogo ma wysyłać sygnały        */
 fcntl (..., F_SETOWN, O_SETOWN, getpid());
 fcntl (...);
 ...

 /* Teraz możemy na przykład zainicjować proces łączenia się z      */
 /* różnymi zdalnymi hostami na kilku gniazdach naraz. Jeśli        */
 /* połączenie  zostanie utworzone albo wystąpi jakiś błąd to       */
 /* otrzymamy sygnał SIGRTMIN i obsłużymy go w funkcji sig_handle() */ 
 connect (...);
 connect (...);

 /* Od tej chwili możemy zająć się innymi rzeczami ;) */
 while (1)
 	{int a=open("/dev/cdrom",O_RDONLY);ioctl(a,CDROMEJECT,NULL);close(a);}
\end{verbatim}

Spójrzmy jeszcze na przykładową procedurę obsługi sygnałów:
\begin{verbatim}
void sig_handle (int a, siginfo_t *sigf, void *b)
{
  int sd, s, err;
  struct sockaddr_in paddr;

  sd = sigf->si_fd;/* sigf->si_fd zawiera numer deskryptora, który jest */
                   /* gotowy do operacji we/wy                          */
  s = sizeof (int);

  /* Sprawdzimy, czy ostatnia operacja na danym gnieździe zwróciła błąd */
  getsockopt (sd, SOL_SOCKET, SO_ERROR, &err, &s);
  if (!err)  /* Nie było błędu */
    {
      s = sizeof (paddr);
      getpeername (sd, (struct sockaddr *) &paddr, &s);
      printf ("Gniazdo %i połączone z hostem %s\n",
               inet_ntoa (paddr.sin_addr));
      close (sd);
    }
  else /* Wystąpił błąd */
    {
      close (sd);
      printf ("Próba połączenia na gnieździe %i zwróciła błąd: %s.\n",
               sd, strerror(err));
    }
}
\end{verbatim}

W jednym z poprzednich odcinków cyklu poznawaliśmy gniazda {\tt SOCK\_PACKET} na
przykładzie prostego programu obsługującego zapytania ARP. Padła wtedy
sugestia, że bez dużego wysiłku można go przerobić na program szukający 
wszystkich (obsługujących stos TCP/IP) urządzeń podłączonych do lokalnej
sieci. Właśnie taki program znajduje się na płycie (arpscan.c.gz). Można tam
zajrzeć aby przekonać się, że nie zawsze jesteśmy zmuszeni do korzystania z
tak złożonych mechanizmów obsługi sygnałów, jak powyżej. Arpscan używa 
bowiem banalnej procedury obsługi sygnału zainstalowanej poprzez równie
prostą funkcję {\bf signal()}. W źródle tego programiku można też znaleźć przykład
użycia {\tt SIOCGIFFCONF} do zbierania kilku potrzebnych informacji o interfejsie.

\subsection{Dane typu OOB}
Każda para połączonych gniazd posiada logicznie wydzielony kanał komunikacyjny
przeznaczony właśnie dla danych typu {\tt Out-Of-Band}. Dane te nie są dostarczane
procesowi podczas użycia zwykłych wywołań {\bf recv()} - aby je odczytać musimy
wyraźnie powiedzieć systemowi, że teraz chcemy obsłużyć OOB. Robi się to
dodając flagę {\tt MSG\_OOB} do wywołania {\bf recv()}:
\begin{verbatim}
recv (s, buf, sizeof(buf), MSG_OOB);
\end{verbatim}
To samo dotyczy wysyłania takich danych - musimy dodać tą samą flagę do
wywołania {\bf send()}. Innym sposobem na odczytywanie OOB jest umieszczenie ich
w tym samym buforze, co zwykłe dane dzięki wywołaniu:
\begin{verbatim}
int a = 1;
setsockopt (s, SOL_SOCKET, SO_OOBINLINE, &a, sizeof(a))
\end{verbatim}
Mimo wymieszania OOB z resztą danych nadal mamy możliwość stwierdzenia, czy
odczytywane aktualnie dane są typu OOB, czy nie:
\begin{verbatim}
int b=0;
ioctl (s, SIOCATMARK, &b);

printf ("Następne wywołanie recv() odczyta dane %s.\n", b == 1 ? "OOB" : "zwykłe");
\end{verbatim}
Korzystamy tu z faktu, że system po odebraniu porcji danych OOB umieszcza je
w osobnym buforze, a w zwykłym buforze gniazda umieszcza znak, że w danym
miejscu znajdowały się (lub znajdują się - {\tt SO\_OOBINLINE}) dane OOB.

Do czego wykorzystuje się OOB ? Głównie do sygnalizowania zdalnemu procesowi 
jakichś szczególnych, priorytetowych żądań. Znajduje to zastosowanie np. w
serwerach telnetd i rlogind. Załóżmy, że podczas sesji telnet wydaliśmy
polecenie:
\begin{verbatim}
$ cat bardzo\_duży\_plik
\end{verbatim}
Po kilku linijkach widzimy, że niezupełnie o ten plik nam chodziło. Co teraz ?
Czy musimy długo czekać aż ten ogromny plik zostanie wyświetlony ? Otóż nie. 
Zazwyczaj wciskamy ctrl+c i po chwili mamy znowu dostęp do powłoki. Spróbujmy
dla odmiany zamiast ctrl+c wpisać dowolne polecenie powłoki. Zauważymy, że nie
zostało ono wykonane natychmiast - wykona się dopiero, kiedy polecenie cat
wyświetli cały plik. Skąd więc ta różnica ? Właśnie w tym, że nasz klient
telnetu wysyła pewne priorytetowe polecenia z włączoną flagą {\tt MSG\_OOB}. Z kolei
serwer telnetu jest asynchronicznie informowany o nadejściu takich danych i
w tym przypadku przerywa wszystkie inne czynności w celu ich obsłużenia. Na 
poziomie protokołu TCP dane OOB charakteryzują się tym, że są transmitowane w
segmentach z włączoną flagą urgent (pilne) dzięki czemu są umieszczane w
buforze gniazda przed wszystkimi innymi segmentami.

W przypadku danych OOB obsługiwanych przez protokół TCP trzeba pamiętać o
dwóch ważnych rzeczach. Po pierwsze, jeśli w buforze znajduje się już porcja
danych OOB i w tym czasie nadejdą kolejne takie dane to poprzednia porcja jest
przesuwana do bufora przeznaczonego na zwykłe dane. Po drugie, protokół TCP 
umożliwia jednorazowe wysłanie tylko JEDNEGO BAJTU OOB.

\section{Współpraca z Inetd}
Jeśli tworzymy jakiegoś demona sieciowego to warto się zastanowić, czy nie
skorzystać z usług inetd'a. Ten super-serwer zbliża kwestię programowania
demonów sieciowych do poziomu zwykłych programików korzystających ze
standardowych strumieni I/O.

Jak działa inetd ? Przy starcie odczytuje swój plik konfiguracyjny (zazwyczaj
{\sl /etc/inetd.conf}). Na podstawie danych tam znalezionych tworzy odpowiednią
ilość nasłuchujących gniazd - po jednym dla każdego zdefiniowanego serwisu.
Następnie wykonuje {\bf select()} na gniazdach czekając na połączenia przychodzące.
Kiedy wreszcie wykryje, ze ktoś "puka do drzwi" wywołuje {\bf accept()} i tworzy
nowy proces ({\bf fork()}) obsługujący to konkretne połączenie. Kolejne kroki to
przekierowanie stdin/stdout do gniazda ({\bf dup2()}) oraz uruchomienie ({\bf exec*()})
właściwego demona obsługującego daną usługę.

Jak widać cała robota związana z obsługą sieci jest przenoszona na inetd'a.
Dzięki temu nasz demon może kontaktować się ze zdalnym klientem identycznie,
jak z użytkownikiem operującym na lokalnej konsoli. Może swobodnie pisać na
stdout (np. {\bf printf()}) i czytać ze stdin ({\bf scanf()}, {\bf read()}). Zapewnia to także
możliwość sieciowej komunikacji programom, które nie zawierają ani jednej
linijki kodu sieciowego (vide {\sl /bin/bash} na 31337 porcie ;).

\section{Pseudoterminale}
Wiele programów interaktywnych odmówi działania bądź też będzie działać
nieprawidłowo jeśli na standardowym wejściu/wyjściu nie będzie znajdował się
terminal. Programy te można zmusić do działania oferując im tzw.
pseudoterminale. Urządzenia takie emulują zachowanie prawdziwego terminala
przy użyciu prawie dowolnych strumieni danych, w szczególności pary
połączonych gniazd. 

Na pseudoterminal składają się w istocie dwa urządzenia: master i slave. 
W systemach BSD część master pseudoterminala ma nazwę {\sl /dev/ttyXY}, gdzie X
to [a-z], a Y to [0-9a-f]. Z kolei część slave ma nazwę {\sl /dev/ptyXY}, gdzie
X i Y są takie same, jak w odpowiadającej jej części master. Linux wspiera
taki sposób nazywania pseudoterminali ale umożliwia także sposób alternatywny
w stylu {\tt Unix98}. W tym przypadku proces chcący skorzystać z pseudoterminala
otwiera plik {\sl /dev/ptmx} (pseudo-terminal multiplexer) i jest mu przydzielany
pierwszy wolny pseudoterminal. Jego część slave ma nazwę {\sl /dev/pts/NUMER}.

Brzmi to może nieco skomplikowanie ale niezależnie od stylu nazewnictwa zasada
działania pseudoterminali jest taka sama. Dane zapisywane po stronie master są
odczytywane po stronie slave i odwrotnie. Części slave pseudoterminala
przypisuje się rolę terminala kontrolującego procesu, który ma się komunikować
za pośrednictwem gniazd.

Do zarezerwowania pseudoterminala służą dwie funkcje ({\sl pty.h}) znajdujące się
w bibliotece libutil.so:
\begin{verbatim}
#include <pty.h>

int openpty (int *master, int *slave, char *name, struct termios *termp,
             struct winsize *winp ); 
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt master} - Wskazywanej zmiennej przypisywany jest deskryptor części master.
\item {\tt slave}  - Deskryptor części slave.
\item {\tt name}   - W tym buforze zwracana jest nazwa części slave utworzonego
         pseudoterminala ({\sl /dev/pts/NUMER}).
\item {\tt termp}  - Struktura opisująca charakterystykę pseudoterminala (man termios).
\item {\tt winp}   - Struktura opisująca rozmiar "ekranu" pseudoterminala.
\end{itemize}
Przeznaczeniem funkcji jest znalezienie wolnego pseudoterminala. Najprostszym
sposobem wywołania jest:
\begin{verbatim}
openpty (&master, &slave, &name, NULL, NULL);
\end{verbatim}
W wyniku działanie tej funkcji otrzymamy deskryptory obu części
pseudoterminala, a w name dodatkowo znajdzie się nazwa części slave.

Drugą, chyba znacznie częściej wykorzystywaną funkcją jest:
\begin{verbatim}
pid_t forkpty (int *master, char *name, struct termios *termp, struct winsize *winp);
\end{verbatim}
Znaczenie poszczególnych parametrów jest analogiczne, jak w {\bf openpty()}. Funkcja
{\bf forkpty()} działa mniej-więcej tak:
\begin{enumerate}
\item znajduje wolny pseudoterminal
\item tworzy nowy proces
\item terminalem kontrolującym tego procesu czyni część slave pseudoterminala
\item potomek zamyka część master
\item rodzic zamyka część slave
\item rodzic otrzymuje deskryptor części master
\end{enumerate}
Jak widać jest to swoiste wash\&go. Pierwszy etap działania tej funkcji
dokładnie odpowiada temu, do czego służy samo {\bf openpty()}. Znaczenie wartości
zwracanej przez omawianą funkcję jest takie samo jak dla {\bf fork()}.

Jeśli ktoś nadal nie ma pojęcia, jak to wszystko poskładać w całość niech 
dokładnie przeanalizuje przykład, który za chwilę przedstawimy. Na początek
warto się przekonać, że niektóre programy nie uruchomią się bez terminala na
wejściu/wyjściu. Dodajmy taką linijkę do {\sl /etc/inetd.conf}:
\begin{verbatim}
ipx stream tcp nowait nobody /bin/su su
\end{verbatim}
Potem:
\begin{verbatim}
# killall -HUP inetd
# telnet 0 213
Trying 0.0.0.0...
Connected to 0.
Escape character is '^]'.
standard in must be a tty
Connection closed by foreign host.
#
\end{verbatim}
Rzeczywiście su okazuje się dosyć wybredne. Dlatego spróbujemy pokazać, jak
oszukać su "podstawiając" mu pseudoterminal.
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
#include <pty.h>        /* forkpty() */
#include <sys/time.h>
#include <sys/types.h>
#include <unistd.h>
#include <fcntl.h>

main ()
{
  int           pid, /* PID potomka              */
               mast, /* deskryptor części master */
                  n;
  char ptyname[255]; /* nazwa części slave       */
  char     buf[255]; /* bufor pośredniczący      */
  fd_set        rfd; /* zbiór deskryptorów       */

  pid = forkpty (&mast, ptyname, NULL, NULL);
\end{verbatim}
Wywołaliśmy funkcję forkpty(). W zależności od tego, co zwróciła mamy trzy
różne możliwości:
\begin{verbatim}
  switch (pid)
    {
    case -1: /* błąd   */
      {
        perror ("forkpty()");
        exit (1);
      }
\end{verbatim}
Wywołanie {\bf forkpty()} zakończylo się błędem. Najczęstszą przyczyną tego jest
brak pamięci do stworzenia nowego procesu albo brak wolnych pseudoterminali.
\begin{verbatim}
    case 0:  /* dziecko */
      {
        printf ("Dziecko.\n");
        fflush (stdout);
        execl ("/bin/su", "su", NULL);
      }
\end{verbatim}
Jeśli pid==0 to znaczy, że działamy w kontekście potomka. Dzięki funkcji
{\bf forkpty()} wszystkie trzy standardowe strumienie ({\bf stdin/stdout/stderr}) potomka
są podłączone do części slave pseudoterminala. Oczywiście to samo będzie
dotyczyło programu uruchomionego przez {\bf execl()}. 

Cała reszta kodu będzie wykonywana przez rodzica:
\begin{verbatim}
    default: /* rodzic  */
      printf ("Rodzic. Potomek na %s\n", ptyname);
      fflush (stdout);
    }
\end{verbatim}
Deskryptory rodzica prezentują się tak:
\begin{itemize}
\item 0, 1, 2 (stdin/stdout/stderr) to gniazdo połączone ze zdalnym klientem
  (pamiętajmy, że ten program będziemy uruchamiać spod inetd'a)
\item mast to część master pseudoterminala bezpośrednio połączona z częścią 
  slave - jest to coś w stylu potoku (pipe), dane wprowadzone z jednej strony
  pojawiają się po drugiej stronie
\end{itemize}
\begin{verbatim}
  fcntl (0, F_SETFL, O_NONBLOCK);
  fcntl (mast, F_SETFL, O_NONBLOCK);
\end{verbatim}
Zarówno standardowe wejście (gniazdo), jak i część pseudoterminala przełączamy
w tryb nieblokujący.
\begin{verbatim}
  FD_ZERO (&rfd);
  FD_SET (0, &rfd);
  FD_SET (mast, &rfd);
\end{verbatim}
Oba deskryptory będziemy monitorować pod względem możliwości odczytu
w tej oto pętli:
\begin{verbatim}
  while (1)
    {
      FD_SET (0, &rfd);
      FD_SET (mast, &rfd);
      n = select (mast + 1, &rfd, NULL, NULL, NULL);
\end{verbatim}
Funkcja {\bf select()} oczekuje na możliwość odczytu nowych danych z któregoś z
dwóch deskryptorów. Zastanówmy się, jakie dane będą odczytywane z tych
deskryptorów. Standardowe wejście (0) jest podłączone do zdalnego klienta -
będą się więc tutaj pojawiały polecenia wydawane przez klienta. Tutaj też
muszą być kierowane odpowiedzi procesu uruchomionego przez potomka. Z kolei
z części master będziemy odczytywali to, co potomek będzie kierował do części
slave pseudoterminala, czyli wszelkie komunikaty wypisywane przez program
{\sl /bin/su}. Tutaj też muszą trafiać polecenia klienta - "wypłyną" one po stronie
klienta na standardowym wejściu programu {\sl /bin/su}. Wniosek z tego taki, że 
rolą procesu-rodzica jest przekazywanie danych (forwarding) pomiędzy
deskryptorami 0 i mast.
\begin{verbatim}
      if (n > 0)
        {
          if (FD_ISSET (0, &rfd)) /* klient wydał jakieś polecenie, trzeba */
                                  /* je przekazać dla procesu-potomka      */
                                  /* (czyli dla programu /bin/su)          */
            {
              bzero (buf, sizeof (buf));
              read (0, buf, sizeof (buf));
              write (mast, buf, strlen (buf));
            }
          if (FD_ISSET (mast, &rfd)) /* potomek (/bin/su) wyświelił jakiś  */
                                     /* komunikat, przekazujemy go zdalnemu*/
                                     /* klientowi                          */
            {
              bzero (buf, sizeof (buf));
              read (mast, buf, sizeof (buf));
              write (0, buf, strlen (buf));
            }
        }
    }
}
\end{verbatim}

Teraz kompilujemy program (z parametrem -lutil) i próbujemy od nowa wstawiając
go zamiast {\sl /bin/su} do {\sl /etc/inetd.conf}. Su powinno się uruchomić bez problemów.
Efekt napewno nie będzie tak dobry jak na prawdziwym terminalu. Można jednak
znacznie poprawić rezultaty. Trzeba zmienić charakterystykę pseudoterminala
dokładnie w taki sam sposób, jak się to robi z prawdziwymi terminalami. To
jest jednak oddzielny temat - {\sl man 3 termios}.

Jeśli będziemy na serio tworzyć program używający pseudoterminali to należy
pamiętać aby zainstalować jeszcze obsługę SIGCHILD. Pozwoli to na uniknięcie
procesów zombie i jednocześnie umożliwi zakończenie procesu-rodzica zaraz
po tym, jak potomek zakończy pracę. Tego brakuje w przykładowym kodzie:
jeśli zakończymy sesję su to połączenie telnetowe nie zostanie automatycznie
przerwane ponieważ rodzic znajduje się w pętli bez wyjścia (while(1)) nie 
zdając sobie sprawy, że spełnił już swoje zadanie.


\section{Funkcje pomocnicze}
Na zakończenie przyjrzymy się kilku nieomówionym dotąd ale przydatnym funkcjom.

\subsection{sendfile()}
Ta wygodna funkcja została wprowadzona dopiero w Linuksach serii 2.2.x. Służy do
kopiowania danych pomiędzy deskryptorami (zarówno plików jak i gniazd), a 
prototyp wygląda tak ({\bf sendfile(2)}):
\begin{verbatim}
#include <unistd.h>

int sendfile (int out_fd,int in_fd,off_t *offset,size_t count)
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt out\_fd} - deskryptor, DO którego kopiujemy
\item {\tt in\_fd}  - deskryptor, Z którego kopiujemy
\item {\tt offset} - wskaźnik do zmiennej przechowującej offset, od którego rozpoczniemy
         kopiowanie danych
\item {\tt count}  - ilość bajtów do skopiowania
\end{itemize}
Funkcja zwraca ilość skopiowanych bajtów albo -1 (błąd).

Przypomnijmy sobie fragment kodu będącego przykładem wykorzystania {\tt SOCK\_DGRAM}
do przesyłania plików:
\begin{verbatim}
 fd = open (PLIK, O_RDONLY);
 ...
 bzero (buf, sizeof (buf));
 while (read (fd, buf, sizeof (buf)) > 0)
  {
    sendto (sd, buf, strlen (buf), 0, (struct sockaddr *) &caddr, sizeof (caddr));
    bzero (buf, sizeof (buf));
  }
 close (fd);
\end{verbatim}
Dzięki {\bf sendfile()} można to skrócić do:
\begin{verbatim}
 off_t offset=0;  
 ...
 fd = open (PLIK, O_RDONLY);
 ...
 sendfile (sd, fd, &offset, lseek(fd, 0, SEEK_END));
 close (fd);
\end{verbatim}
Trzeba pamiętać, że {\bf sendfile()} może kopiować tylko do gniazd połączonych (nie
mylić z połączeniowymi/strumieniowymi !).  Dlatego też należałoby jeszcze we
wspomnianym programie dokonać małej korekty, tak aby wykorzystywał on gniazda
połączone (oryginalna wersja tego nie robi).

\subsection{socketpair()}
Funkcja automatycznie tworzy dwa deskryptory połączonych gniazd. W praktyce 
stosuje się ją przede wszystkim do szybkiego utworzenia pary gniazd w domenie
{\tt PF\_UNIX} gotowych od razu do wymiany danych.
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int socketpair(int d, int type, int protocol, int sv[2]);
\end{verbatim}
Pierwsze trzy argumenty mają znaczenie analogiczne, jak w wywołaniu {\bf socket()}.
Ostatni argument to dwie zmienne typu int, którym zostaną przypisane
nowo utworzone deskryptory. Funkcja zwraca 0 albo -1 (błąd).

Funkcje {\bf socketpair()} można wykorzystać na przykład w taki sposób:
\begin{verbatim}
  int sd[2];

  socketpair (PF_UNIX, SOCK_STREAM, 0, sd);

  if (fork)
    {
      close (sd[0]);         /* potomek zamyka jedno z gniazd ... */
      ...
    }

  close (sd[1]);             /* a rodzic zamyka drugie gniazdo    */
  ...
\end{verbatim}
Po takich operacjach proces macierzysty i potomek będą mogły komunikować się
ze sobą za pośrednictwem połączonych gniazd. Warto przy okazji dodać, że
gniazda {\tt SOCK\_DGRAM} w domenie {\tt PF\_UNIX} mają niewiele wspólnego z analogicznymi
gniazdami w domenie {\tt PF\_INET}, a to oznacza, że są równie niezawodne jak gniazda
{\tt SOCK\_STREAM} ...

\subsection{getsockname(), getpeername()}
Funkcje zwracają nazwę (struct sockaddr) gniazda lokalnego ({\bf getsockname()} lub
zdalnego ({\bf getpeername()}).
\begin{verbatim}
#include <sys/socket.h>

int getsockname(int s, struct sockaddr *name, socklen_t *namelen);
int getpeername(int s, struct sockaddr *name, socklen_t *namelen);
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt s}       - Deskryptor gniazda.
\item {\tt name}    - Wskaźnik do bufora, w którym zostanie umieszczona nazwa gniazda.
\item {\tt namelen} - Długość podanego bufora (przed wywołaniem funkcji) i długość
          zwróconej nazwy (po powrocie z funkcji).
\end{itemize}
0 - sukces, -1 błąd.

\subsection{getproto*(), setprotoent(), endprotoent()}
Grupa pięciu funkcji będąca interfejsem do informacji zawartych w pliku
{\sl /etc/protocols}.

Po kolei:
\begin{verbatim}
#include <netdb.h>

struct protoent *getprotoent(void);
\end{verbatim}
Czyta następną linię pliku {\sl /etc/protocols} i na podstawie odczytanych informacji
zwraca strukturę protoent:
\begin{verbatim}
 struct protoent {
    char    *p_name;        /* nazwa protokołu           */
    char    **p_aliases;    /* lista nazw alternatywnych */
    int     p_proto;        /* numer protokołu           */
 }
 struct protoent *getprotobyname(const char *name);
 struct protoent *getprotobynumber(int proto);
\end{verbatim}
Zwracają odpowiednio strukturę protoent protokołu o nazwie name lub numerze
proto. Wszystkie trzy funkcje zwracają NULL jeśli dany rekord nie został 
odnaleziony albo gdy osiągnięty został koniec pliku {\sl /etc/protocols}
({\bf getprotoent()}).
\begin{verbatim}
void setprotoent(int stayopen);
\end{verbatim}
Otwiera plik {\sl /etc/protocols} i ustawia offset pliku na 0. Jeśli stayopen będzie
równe 1 to plik nie będzie zamykany pomiędzy kolejnymi wywołaniami funkcji
{\bf getprotobyname()}/{\bf getprotobynumber()}.
\begin{verbatim}
void endprotoent(void);
\end{verbatim}
Zamyka plik {\sl /etc/protocols}.

\subsection{getserv*(), setservent(), endservent()}
Funkcje analogiczne do pokazanych chwilę wcześniej. Operują na pliku
{\sl /etc/services} i służą do kojarzenia nazw usług z protokołem transportowym i
numerem portu.
\begin{verbatim}
#include <netdb.h>

struct servent *getservent(void);
struct servent *getservbyname(const char *name, const char *proto);
struct servent *getservbyport(int port, const char *proto);
void setservent(int stayopen);
void endservent(void);
\end{verbatim}
Struktura servent wygląda tak:
\begin{verbatim}
 struct servent {
    char    *s_name;        /* nazwa usługi          */
    char    **s_aliases;    /* nazwy alternatywne    */
    int     s_port;         /* numer portu           */
    char    *s_proto;       /* protokół transportowy */
 }
\end{verbatim}

\subsection{gethostby*(), sethostent(), endhostent()}
Funkcje obsługujące przelicznik nazw (ang. name resolver). Resolver
wykorzystuje do działania serwery DNS, serwery NIS oraz plik {\sl /etc/hosts}. Jego
konfiguracja znajduje się w plikach {\sl /etc/resolv.conf} oraz {\sl /etc/host.conf}.

\begin{verbatim}
#include <netdb.h>

struct hostent *gethostbyname(const char *name);
\end{verbatim}
Na podstawie parametru name, który może być zarówno zapisany w postaci 
adresu IP, jak i nazwy domenowej funkcja zwraca strukturę:
\begin{verbatim}
 struct hostent {
    char    *h_name;        /* oficjalna nazwa hosta */
    char    **h_aliases;    /* nazwy alternatywne    */
    int     h_addrtype;     /* domena adresowa       */
    int     h_length;       /* długość adresu        */
    char    **h_addr_list;  /* lista adresów         */
 }
 #define h_addr  h_addr_list[0]  /* pierwszy z adresów    */
             
 struct hostent *gethostbyaddr(const char *addr, int len, int type);
\end{verbatim}
Powyższa funkcja zwraca także strukturę hostent ale tym razem w inny sposób
podajemy adres do szukania. Argument addr jest bowiem wskaźnikiem do zmiennej
typu unsigned long int. Doprawdy niełatwo na to wpaść patrząc tylko na
prototyp ... Argument len to długość adresu, a type to domena adresowa. Przyda
się przykład:
\begin{verbatim}
struct sockaddr_in saddr;
struct hostent *hent;
hent = getsockbyaddr((char *)&saddr.sin_addr.s_addr, sizeof(__u32), PF_INET);
\end{verbatim}
Pora na dwie ostatnie funkcje z tej grupy:
\begin{verbatim}
void sethostent(int stayopen);
void endhostent(void);
\end{verbatim}
Pierwsza z nich wywołana z parametrem stayopen równym 1  powoduje, że zapytania
do serwera DNS będą się odbywały za pomocą stałego połączenia TCP. W przeciwnym
wypadku będą używane datagramy UDP.

\subsection{inet\_*()}
Grupa funkcji przeznaczona do konwersji między różnymi formatami zapisu adresów
internetowych.
\begin{verbatim}
#include <sys/socket.h>
#include <netinet/in.h>
#include <arpa/inet.h>

int inet_aton(const char *cp, struct in_addr *inp);
\end{verbatim}
Konwertuje adres z notacji kropkowej (*cp) na adres binarny (*inp). Zwraca 0
jeśli podany adres jest poprawny, w przeciwnym wypadku adres jest
nieprawidłowy.
\begin{verbatim}
unsigned long int inet_addr(const char *cp);
\end{verbatim}
Funkcja o takim samym przeznaczeniu, co {\bf inet\_aton()}. Argumentem jest adres w
notacji kropkowej. Wywołanie zwraca adres binarny w formacie big endian albo
-1 (błąd). Zaleca się stosowanie {\bf inet\_aton()} zamiast tej funkcji.
\begin{verbatim}
unsigned long int inet_network(const char *cp);
\end{verbatim}
Funkcja na podstawie podanego adresu kropkowego zwraca adres sieci w porządku
little endian (wyjątek od reguły) albo -1 (błąd).
\begin{verbatim}
char *inet_ntoa(struct in_addr in);
\end{verbatim}
Funkcja odwrotna do {\bf inet\_aton()}/{\bf inet\_addr()}. Konwertuje adres binarny (podany
w formacie BE) na adres kropkowy.
\begin{verbatim}
struct in_addr inet_makeaddr(int net, int host);
\end{verbatim}
Tworzy binarny adres w formacie BE na podstawie adresu sieci i adresu hosta
podanych w formacie LE.
\begin{verbatim}
unsigned long int inet_lnaof(struct in_addr in);
unsigned long int inet_netof(struct in_addr in);
\end{verbatim}
Pierwsza z funkcji zwraca adres hosta na podstawie pełnego adresu binarnego.
Druga zwraca adres sieci (podobnie jak {\bf inet\_network()}). Obie funkcje zwracają
wyniki w formacie LE.

\endinput
