\author{Marcin Dawcewicz}
\chapter{Gniazda sieciowe - podstawy}
Gniazdka sieciowe (ang. sockets) są chyba najbardziej uniwersalnym spośród
mechanizmów {\tt IPC} (ang. Inter Process Communication - komunikacja 
międzyprocesowa). Ich implementacja w systemie Linux wzorowana jest na kodzie
pochodzącym z systemu {\tt BSD} (Berkeley System Distribution) w wersji 4.4. Jeśli
dwa procesy mają się między sobą komunikować, każdy z nich tworzy po swojej
stronie jedno gniazdo. Parę takich gniazd można więc określić mianem końcówek
kanału komunikacyjnego. Gniazd używa się głównie do komunikacji z odległym
procesem za pośrednictwem sieci, jednak można je zastosować także w przypadku
wymiany informacji między procesami działającymi w obrębie jednej maszyny. 
Ta uniwersalność zastosowań jest zapewniona dzięki istnieniu różnych odmian 
gniazd. Gniazdo jest opisywane za pomocą kombinacji trzech atrybutów: domeny
adresowej, sposobu komunikacji i protokołu sieciowego. Szczegóły poznamy już
za chwilę. 

Najlepszym sposobem na poznanie mechanizmu gniazd będzie napisanie i
przeanalizowanie konkretnych programów z niego korzystających. Spróbujemy
stworzyć kilka takich przykładowych programów, m.in.:
\begin{itemize}
\item klient POP3                                         {\tt (SOCK\_STREAM,  TCP)}
\item serwer dający dostęp do linii komend                {\tt (SOCK\_STREAM,  TCP)}
\item klient/serwer odbierający/wysyłający pliki tekstowe {\tt (SOCK\_DGRAM ,  UDP)}
\item prosty program typu ping                            {\tt (SOCK\_RAW   , ICMP)}
\end{itemize}


\section{Podstawowe funkcje}
Czas przejść do rzeczy. Niezależnie od tego, do jakich specyficznych zastosowań
zamierzamy wykorzystać gniazda, za każdym razem będziemy zaczynali od tego
samego - utworzenia naszej (klienta lub serwera) końcówki połączenia (czyli
właśnie jednego z pary gniazd). Gniazdowe {\tt API} (ang. Application Programmer's
Interface - interfejs programisty) systemu {\tt BSD} desygnuje do tego celu funkcję
{\bf socket()}. Spójrzmy na  jej prototyp i potrzebne pliki nagłówkowe ({\sl man 2 socket}):

\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int socket(int domain, int type, int protocol);
\end{verbatim}

Jak widać funkcja oczekuje trzech parametrów:
\begin{itemize}
\item {\tt domain} - Tzw. domena adresowa, oznacza domenę w której nastąpi komunikacja
poprzez to gniazdo. Jest to konieczne aby określić, jaki rodzaj
adresu będziemy przypisywać gniazdu (o tym potem).  Wszystko stanie
się bardziej jasne, kiedy ujrzymy kilka spośród dopuszczalnych 
wartości tego parametru:

PF\_LOCAL (PF\_UNIX) - wspomniana wcześniej komunikacja w obrębie jednej
                      maszyny
PF\_INET            - Internet, czyli używamy protokołów z rodziny 
                      TCP/IP
PF\_IPX             - protokoły IPX/SPX (Novell)
PF\_PACKET          - niskopoziomowy interfejs do odbierania pakietów
                      w tzw. surowej (ang. raw) postaci

Wszystkie dopuszczalne wartości znajdują się w pliku bits/socket.h. 
Zaglądając tam spostrzeżemy, że zamiennie używa się notacji PF\_xxx
(ang. {\tt PF} - Protocol Family) oraz AF\_xxx (ang. {\tt AF} - Address Family). 
Nie zdziwmy się więc, kiedy w jednym kodzie zobaczymy PF\_INET, a w
innym AF\_INET - to praktycznie jedno i to samo.

\item {\tt type}   - Sposób komunikacji. Do wyboru m.in.:
SOCK\_STREAM - dwukierunkowa komunikacja zorientowana na połączenia
SOCK\_DGRAM  - komunikacja bezpołączeniowa korzystająca z tzw. 
                       datagramów
SOCK\_RAW    - dostęp do surowych (ang. raw) pakietów na poziomie 
                       warstwy sieciowej (ang. network layer) warstwowego
                       modelu TCP/IP
SOCK\_PACKET - ten typ był używany do obsługi surowych pakietów ale
                       z warstwy fizycznej (ang. link layer), czyli o jedną
                       warstwę "niżej" od SOCK\_RAW; obecnie nie należy stosować
                       tego typu - jego rolę przejęła oddzielna domena PF\_PACKET

Najczęściej używanymi typami są trzy pierwsze. Wszystkie wartości są
zdefiniowane w pliku {\sl bits/socket.h}.

Skupmy się jeszcze przez chwilę na różnicy pomiędzy tzw. komunikacją
połączeniową oraz bezpołączeniową. Kiedy korzystamy z tej pierwszej
mamy duży stopień pewności, że wysyłane pakiety dotrą do celu ponieważ
podczas inicjacji transmisji tworzony jest tzw. wirtualny obwód (ang.
virtual circuit) i odbiór każdego pakietu przez zdalny proces jest za
każdym razem potwierdzany. Do obsługi takiej komunikacji w domenie
PF\_INET używany jest protokół TCP. Natomiast komunikacja 
bezpołączeniowa nie daje nam żadnej gwarancji, że pakiet danych 
(nazywany w tym przypadku datagramem) nie zaginie gdzieś po drodze do
celu. Tak więc wysyłamy datagram "w sieć" na ślepo w nadziei, że przy
sprzyjających warunkach dotrze on do adresata. W domenie PF\_INET taki
sposób komunikacji obsługiwany jest przez protokół UDP. Na pierwszy
rzut oka mogłoby się zdawać, że SOCK\_DGRAM jest zupełnie zbędny, jako
"gorszy" (niepewny, zawodny) sposób. Jednak to, który jest lepszy
zależy ściśle od tego, do czego wykorzystujemy dane gniazdo. Jeśli
chcemy wysyłać pojedyncze paczki danych i zależy nam na szybkości, a
nie przywiązujemy większej wagi do niezawodności to uzasadnione będzie
skorzystanie z SOCK\_DGRAM. Natomiast, kiedy wysyłamy/odbieramy dużo
danych w obydwu kierunkach lepszym rozwiązaniem jest SOCK\_STREAM.

\item {\tt protocol} - Określa konkretny protokół, którego będziemy używać. Zazwyczaj w
           obrębie jednej domeny adresowej i sposobu komunikacji istnieje
           tylko jeden protokół do ich obsługi. Na przykład, jeśli korzystamy
           z domeny PF\_INET oraz SOCK\_STREAM to nie mamy dużego wyboru ponieważ
           możemy skorzystać tylko z protokołu TCP. W takim wypadku parametrowi
           protocol nadajemy wartość 0 - system sam określi, jakiego protokołu
           używać. Czasami jednak zachodzi możliwość wyboru spośród kilku
           różnych protokołów. Rozważmy przykład gniazda PF\_INET ale typu
           SOCK\_RAW. W tym przypadku dzięki parametrowi protocol możemy 
           określić, jakie konkretnie pakiety nas interesują.

           Wszystkie dopuszczalne wartości dla domeny PF\_INET znajdziemy w
           {\sl linux/in.h}.
\end{itemize}

To był ostatni z parametrów. Funkcja {\bf socket()} zwraca wartość -1 w przypadku
błędu albo deskryptor gniazda, jeśli udało się stworzyć dane gniazdo. 
Wspomniany deskryptor gniazda spełnia analogiczną rolę, jak deskryptor pliku.
Dzięki temu do obsługi gniazd możemy wykorzystywać funkcje typowe dla obsługi
plików (np. {\bf write()}, {\bf read()}, {\bf close()}). 

Przykłady użycia {\bf socket()}:
\begin{verbatim}
int sockfd;

sockfd=socket(PF_INET,SOCK_STREAM,0); 
/* tworzy gniazdo korzystające z protokołu TCP */

sockfd=socket(PF_INET, SOCK_DGRAM,0); 
/* gniazdo korzystające z UDP */

sockfd=socket(PF_INET,SOCK_RAW,IPPROTO_ICMP);
/* surowe pakiety IP przenoszące dane protokołu ICMP */
\end{verbatim}

W tym momencie stworzyliśmy własne gniazdo i tutaj właśnie ścieżki się
rozwidlają zależnie od tego, czy będziemy odgrywać rolę klienta, czy też
serwera. Na początek zajmiemy się tą pierwszą możliwością. Obsługą procesów
pełniących funkcję serwera zajmiemy się później.

Gniazda używane przez procesy klienckie nazywane są gniazdami aktywnymi 
ponieważ to one inicjują połączenie. Takim właśnie gniazdem dysponujemy po
wywołaniu funkcji {\bf socket()}. Jak łatwo się domyślić serwery korzystają
z gniazd pasywnych. Gniazda pasywne biernie oczekują na połączenie ze strony
klienta, a do ich stworzenia potrzebna jest jeszcze jedna czynność ze strony
programisty (szczegóły przy okazji omawiania procesu-serwera). 

Od teraz nic nie stoi na przeszkodzie aby sprobować połączyć się ze zdalnym
procesem-serwerem.  W przypadku gniazd SOCK\_STREAM odpowiedzialna za to jest
funkcja {\bf connect()} , trochę inaczej będzie z gniazdami bezpołączeniowymi ale 
na razie zajmiemy się tylko pierwszym przypadkiem.
Oto prototyp + nagłówki ({\sl man 2 connect});

\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int  connect(int  sockfd,  struct sockaddr *serv_addr, int addrlen);
\end{verbatim}

Ponownie trzy parametry do podania:
{\tt sockfd}     - To deskryptor gniazda, które przed chwilą stworzyliśmy.
{\tt serv\_addr} - Wskaźnik do gniazdowej struktury adresowej opisującej
proces-serwera.  Ogólna postać tej struktury zdefiniowana jest w
{\sl linux/socket.h} i wygląda tak:
\begin{verbatim}
struct sockaddr 
  {
    sa_family_t     sa_family;      /* domena adresowa, AF_xxx       */
    char            sa_data[14];    /* konkretny adres */
  };
\end{verbatim}
Jednak zamiast niej używa się zazwyczaj struktury odpowiedniej dla
domeny adresowej, z której korzystamy. W przypadku PF\_INET mamy do
dyspozycji strukturę sockaddr\_in ({\sl linux/in.h}) zdefiniowaną tak:
\begin{verbatim}              
struct sockaddr\_in 
  {
    sa_family_t          sin_family;     /* domena adresowa   */
    unsigned short int   sin_port;       /* numer portu      */
    struct in_addr       sin_addr;       /* adres Internetowy */

    /* dopelnienie do rozmiaru 'struct sockaddr' */
    unsigned char         __pad[__SOCK_SIZE__ - sizeof(short int) - sizeof(unsigned short int) - sizeof(struct in_addr)];
  };
\end{verbatim}
Element sin\_family to dokładnie to samo, co podawaliśmy, jako 
parametr domain dla wywołania funkcji {\bf socket()}. Znaczenie 
elementu sin\_port jest chyba oczywiste, natomiast bliżej 
przyjrzymy się elementowi sin\_addr, a dokładniej jego strukturze
({\sl linux/in.h}):
\begin{verbatim}
/* adres Internetowy */
struct in_addr 
  {
     __u32   s_addr;
  };
\end{verbatim}
Jakimi wartościami wypełnić poszczególne pola dowiemy się już
niedługo podczas tworzenia prymitywnego klienta POP3. 
       
{\tt addrlen}    - wielkość (w bajtach) struktury zawierającej adres (*servaddr)        
Funkcja {\bf connect()} zwraca wartość -1, kiedy połączenie nie powiodło się oraz 0,
kiedy połączenie doszło do skutku. Jeśli otrzymaliśmy wartość 0 to od tej pory
istnieje wspomniany wirtualny obwód pomiędzy naszym klientem oraz zdalnym 
serwerem. Oznacza to, że od tego momentu możemy przystąpić do przesyłania 
danych między procesami.

Do tego celu możemy wykorzystać szereg funkcji. Do dyspozycji mamy: {\bf read()},
{\bf write()}, {\bf recv()}, {\bf send()}, {\bf recvfrom()}, {\bf sendto()}, {\bf recvmsg()}, {\bf sndmsg()}, {\bf readv()},
{\bf writev()}. Co prawda od przybytku głowa nie boli ale spróbujemy trochę 
ograniczyć wybór. Funkcje {\bf recvfrom()} i {\bf sendto()} używane są głównie z gniazdkami 
bezpołączeniowymi. Natomiast {\bf recvmsg()}, {\bf sndmsg()}, {\bf readv()} oraz {\bf writev()} to
różne specyficzne wariacje na temat podstawowych funkcji {\bf read()}, {\bf write()},
{\bf recv()} oraz {\bf send()} i nie będziemy się nimi zajmowali - zainteresowani mogą
przejrzeć strony man'a dotyczące tych funkcji. W ten sposób zostały nam tylko
cztery funkcje. {\bf read()/write()} zostały stworzone z myślą o plikach i chociaż
nic nie stoi na przeszkodzie aby ich używać w odniesieniu do gniazd to zaleca
się korzystanie z pary {\bf recv()/send()} gdyż funkcje te oferują możliwości 
specyficzne dla operacji na gniazdach. Na placu boju pozostały teraz tylko
dwie funkcje, które zaraz omówimy natomiast w dalszej części zapoznamy się
jeszcze z {\bf recvfrom()/sendto()} (gniazda bezpołączeniowe). 

Najpierw {\bf recv()} ({\sl man 2 recv}):
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int recv(int s, void *buf, int len, unsigned int flags);
\end{verbatim}
{\tt s}     - Deskryptor gniazda, z którego chcemy odbierać dane (ten sam, który
        zwróciło wywołanie {\bf socket()} i który podawaliśmy jako parametr dla 
        connect()).
{\tt buf}  - Wskaźnik do bufora, w którym zostaną umieszczone odebrane dane.
{\tt len}   - Wielkość wspomnianego bufora.
{\tt flags} - W tym właśnie parametrze uwidacznia się przewaga funkcji {\bf recv()/send()}
        nad {\bf read()/write()}. Niektóre z możliwych wartości:

        MSG\_OOB     - Oznacza chęć odebrania tzw. danych out-of-band. Trochę
                      więcej na ten temat przy okazji opisu funkcji {\bf send()}. 
        MSG\_PEEK    - Powoduje odebranie danych z początku kolejki danych 
                      gotowych do odebrania ale bez usuwania odczytanej porcji
                      danych z kolejki. To coś w stylu podglądu ;). Następne
                      wywołanie {\bf recv()} odczyta więc te same dane.
        MSG\_WAITALL - Jeśli ta flaga nie jest włączona to {\bf recv()} odczytuje tyle
                      danych z kolejki, ile jest aktualnie dostępnych ale nie
                      więcej niż każe parametr len. Zastanówmy się, co będzie
                      jeśli parametr len ustawiliśmy na 100 bajtów, a w kolejce
                      do odebrania znajduje się tylko 50 bajtów. W takim 
                      przypadku funkcja {\bf recv()} wypełni podany bufor tylko 50
                      bajtami i jeśli chcemy mieć pewność, że otrzymamy całe
                      100 bajtów to musimy wywoływać {\bf recv()} kilkukrotnie aż do
                      skutku. 
                      Właśnie aby ułatwić rozwiązanie takiego problemu możemy
                      skorzystać z omawianej flagi. Spowoduje ona zablokowanie
                      wywołania {\bf recv()} do czasu aż cały zadeklarowany bufor
                      zostanie wypełniony napływającymi danymi.

         Flagi te można dodawać do siebie, np. MSG\_PEEK | MSG\_OOB.
Funkcja {\bf recv()} zwraca ilość bajtów odebranych albo -1 w przypadku błędu.

Pora na {\bf send()} ({\sl man 2 send}):
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int  send(int s, const void *msg, int len, unsigned int flags);
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt s}     - Deskryptor gniazda, przez które wysyłamy dane.
\item {\tt msg}  - Wskaźnik do bufora, który chcemy wysłać.
\item {\tt len}   - Długość bufora.
\item {\tt flags} - Flagi. Niektóre z nich:
        MSG\_OOB      - Wysyła dane typu out-of-band. Połączenia strumieniowe
                       (SOCK\_STREAM) wydzielają dodatkowy logiczny kanał danych
                       z głównego strumienia. Jest to właśnie kanał 
                       przeznaczony dla danych typu OOB. Informacje z tegoż
                       kanału logicznego odczytuje się przy użyciu funkcji
                       {\bf recv()} z włączoną flagą MSG\_OOB.
        MSG\_DONTWAIT - Przełącza funkcję {\bf send()} w tryb nieblokujący. Jeśli 
                       wysyłane dane nie mieszczą się w buforze danych 
                       oczekujących na wysłanie to funkcja zwróci błąd EAGAIN.
                       W przypadku, gdy flaga ta nie jest włączona funkcja 
                       {\bf send()} blokuje się do momentu aż wszystkie dane zostaną
                       wysłane.
\end{itemize}                       
{\bf send()} zwraca ilość bajtów przekazanych do warstwy transportowej albo -1 (błąd).

Wiemy już, jak utworzyć gniazdo, jak przesyłać za jego pośrednictwem dane, 
pozostało już tylko dowiedzieć się, jak zakończyć zainicjowane połączenie.
Do tego celu można użyć dwóch funkcji:
\begin{verbatim}
#include <unistd.h>

int close(int fd);
\end{verbatim}
{\tt fd} - Deskryptor gniazda skojarzonego z danym połączeniem.

albo,

\begin{verbatim}
#include <sys/socket.h>

int shutdown(int s, int how);
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt s}   - Deskryptor gniazda.
\item {\tt how} - Może przyjmować trzy wartości:
\begin{itemize}
\item     0 - Odbieranie danych nie będzie możliwe. W praktyce wygląda to tak, że
          jądro potwierdza zdalnemu procesowi odebranie poszczególnych
          segmentów ale dane w nich zawarte nie są umieszczane w buforze
          odbiorczym gniazda lokalnego.
\item     1 - Wysyłanie nie będzie możliwe. Proces lokalny sygnalizuje w ten sposób
          swojemu zdalnemu partnerowi, że wysłał już wszystko, co miał do
          wysłania. Na poziomie warstwy transportowej odpowiada to wysłaniu
          segmentu TCP z flagą FIN.
\item     2 - Zarówno wysyłanie, jak i odbieranie nie będzie możliwe. Odpowiednik
          close(s).
\end{itemize}
\end{itemize}
Warto w tym miejscu podkreślić różnicę między wywołaniami close(s) oraz
shutdown(s,2). To pierwsze spowoduje rzeczywiste zakończenie połączenia (czyli
czterosegmentową sekwencję FIN/ACK) tylko jeśli licznik odniesień deskryptora
gniazda jest równy 1. Licznik ten jednak może mieć większą wartość jeśli z
jednego gniazda korzysta w tym samym czasie kilka procesów (np. rodzic i
potomek). Z kolei wywołanie {\bf shutdown()} natychmiast zamyka połączenie
niezależnie od licznika odniesień.

\section{TCP: SOCK\_STREAM}
Po przyswojeniu tych wszystkich wiadomości teoretycznych czas na sprawdzenie
tego w praniu. Pierwszym programem, który napiszemy korzystając z 
dotychczasowej wiedzy o gniazdach będzie prosty klient usługi POP3 (ang. Post
Office Protocol 3, protokół przesyłu poczty dla użytkowników końcowych).

Najpierw potrzebne pliki nagłówkowe:
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>         /* socket(), connect(), recv(), send() */
#include <linux/in.h>           /* struct sockaddr_in                  */
#include <sys/stat.h>           /* S_IRUSR, S_IWUSR */
#include <fcntl.h>              /* open() */
#include <unistd.h>             /* close(), write() */
#include <stdio.h>              /* perror() */
#include <netdb.h>              /* getservbyname() */
#include <string.h>             /* strncmp() */
\end{verbatim}
Teraz kilka makr, z których skorzystamy w programie. Zastępują one po prostu
tablicę argumentów argv[]:
\begin{verbatim}
#define USERNAME  "zygfryd"     /* nazwa użytkownika POP3 */
#define PASSWORD  "sikret"      /* hasło do skrzynki pocztowej */
#define POPSERV   "serwer.pl"   /* serwer POP3 */
#define MAILFILE  "mailbox"     /* ścieżka do pliku przechowującego pocztę */
#define SERVICE   "pop-3"       /* korzystamy z POP3 */
#define KEEPM                   /* jeśli zdefiniowane to nie kasujemy
                                   wiadomości z serwera; lepiej mieć to
                                   włączone podczas eksperymentowania z
                                   tym programem ... */
\end{verbatim}
Czas na cream-de-la-cream:
\begin{verbatim}
int
main ()
{
  int                   fd, /* deskryptor pliku                           */
                        sd, /* deskryptor gniazda                         */
                       ret, /* kod powrotu funkcji                        */
                 nrmsg = 0, /* ilość nowych wiadomości w skrzynce POP3    */ 
                         n; /* zmienna pomocnicza                         */
  long int         msgsize, /* łączna wielkość nowych wiadomości          */
                     msize; /* wielkość pojedynczej wiadomości            */
  struct sockaddr_in saddr; /* adres gniazda serwera POP3                 */
  struct servent   *srvent; /* struktura zawierająca numer portu POP3     */
  struct hostent     *sent; /* z tej struktury odczytamy adres IP serwera */
  char        msgbuf[1024], /* bufor na wiadomości */
                  buf[256]; /* bufor na komendy/odpowiedzi protokołu POP3 */

  sd = socket (PF_INET, SOCK_STREAM, 0);
  if (sd < 0)
    {
      perror ("socket()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Powyższy fragment tworzy gniazdo do komunikacji strumieniowej w domenie
Internetowej. Innymi słowy zamierzamy korzystać z pary protokołów: IP oraz TCP.
\begin{verbatim}
srvent = getservbyname (SERVICE, "tcp");
if (!srvent)
  {
    perror ("getservbyname()");
    exit (1);
  }
\end{verbatim}
Użyliśmy pomocniczej funkcji {\bf getservbyname()}. Zwraca ona wskaźnik do struktury
servent, z której później odczytamy numer portu dla usługi SERVICE ("pop-3")
korzystającej z protokołu "tcp". Funkcja ta opiera swoje działanie na zawartości
pliku {\sl /etc/services}. 
\begin{verbatim}
printf ("Probuje znaleźć adres IP maszyny %s...\n", POPSERV);
sent = gethostbyname (POPSERV);
if (!sent)
  {
    herror ("gethostbyname()");
    exit (1);
  }
else printf ("Adres %s to %s\n", POPSERV, inet_ntoa (*sent->h_addr));
\end{verbatim}
W tym fragmencie znajdziemy dwie nieznane jeszcze funkcje. Pierwsza z nich,
{\bf gethostbyname()} zwraca wskaźnik do struktury hostent. Na podstawie jedynego 
argumentu (w tym przypadku - POPSERV) wypełnia ona wspomnianą strukturę, a 
wszystko to abyśmy mogli zamienić pełną nazwę domenową (FQDN) serwera POP3 na
jego 32-bitowy adres IP.  Omawiana funkcja jest częścią tzw. biblioteki 
resolvera, który korzysta m.in. z plików: {\sl /etc/resolv.conf}, {\sl /etc/host.conf} oraz
{\sl /etc/hosts} .

Druga funkcja - {\tt inet\_ntoa()}, zamienia 32-bitowy adres IP na jego odpowiednik
w notacji xxx.xxx.xxx.xxx .

Przejdźmy dalej:
\begin{verbatim}
saddr.sin_family = sent->h_addrtype;
saddr.sin_port = srvent->s_port;
bcopy (sent->h_addr, (char *) &saddr.sin_addr, sent->h_length);
\end{verbatim}
Nadszedł czas na wypełnienie struktury sockaddr\_in ponieważ już niedługo 
wywołamy funkcję {\bf connect()}, która jak pamiętamy oczekuje tej struktury, jako
jednego z argumentów. Aby wiedzieć w pełni, co się dzieje w powyższym 
fragmencie, zajrzymy do pliku {\sl netdb.h} i zaznajomimy się ze strukturami servent
({\bf getservbyname()}) oraz hostent ({\bf gethostbyname()}):
\begin{verbatim}
struct servent {
          char    *s_name;        /* oficjalna nazwa usługi    */
          char    **s_aliases;    /* lista nazw alternatywnych */
          int     s_port;         /* numer portu               */
          char    *s_proto;       /* używany protokół          */
     }
 
struct hostent {
          char    *h_name;        /* oficjalna nazwa hosta        */
          char    **h_aliases;    /* lista nazw alternatywnych    */
          int     h_addrtype;     /* typ adresu (domena adresowa) */
          int     h_length;       /* długość adresu               */
          char    **h_addr_list;  /* lista adresów                */
      }
#define h_addr  h_addr_list[0]  /* pierwszy z listy adresów     */
\end{verbatim}
Od tej chwili omawiane trzy linijki kodu powinny być zrozumiałe. Zanim 
zaczniemy analizować dalszą część kodu zatrzymamy się jeszcze na jakiś czas 
tutaj. Struktura sockaddr\_in oczekuje wartości w tzw. porządku sieciowym (ang. 
network byte order), sieć jest "maszyną" typu big endian. Inaczej sprawa
wygląda inaczej w przypadku komputerów opartych na procesorach serii x86 - są
one maszynami typu little endian i przechowują wartości w innym porządku (ang.
host byte order).
Przyjrzyjmy się bliżej, jak jest ułożona wartość typu short (2 bajty) w
pamięci, z której korzysta procesor x86:
\begin{verbatim}
0x00        0x0f (adresy w pamięci)
|              |
bbbbbbbbaaaaaaaa                  bbbbbbbb - LSB (ang. least significant byte -
                                                  mniej znaczący bajt)
                                  aaaaaaaa - MSB (ang. most significant byte -
                                                  bardziej znaczący bajt)
\end{verbatim}
Odwrotnie jest na systemach big endian. Ta sama wartość będzie tam ułożona tak:
\begin{verbatim}
0x00        0x0f  
|              |
aaaaaaaabbbbbbbb
\end{verbatim}
Tak więc zawsze, kiedy wypełniamy struktury, które będą potem używane w sieci
musimy zadbać o odpowiedni porządek bajtów. Mamy do dyspozycji cztery funkcje
do konwersji:
\begin{verbatim}
/* ang. host to network long, czyli konwersja wartości typu long (4 bajty) z 
   formatu hosta (LE) na format sieci (BE) */ 
unsigned long int htonl(unsigned long int hostlong);
/* wartość typu short (a bajty) z formatu LE na BE*/
unsigned short int htons(unsigned short int hostshort);
/* wartość long z BE na LE */
unsigned long int ntohl(unsigned long int netlong);
/* wartość short z BE na LE */
unsigned short int ntohs(unsigned short int netshort);
\end{verbatim}
Problemu tego nie mają użytkownicy np. maszyn z procesorem Alpha ponieważ ich
systemy, podobnie jak sieć, układają wartości w porządku big endian.

Ktoś może się spytać, dlaczego nie użyliśmy konwersji wartości podczas
wypełniania struktury sockaddr\_in z przytoczonego fragmentu kodu. Otóż nie 
zrobiliśmy tego ponieważ funkcje {\bf gethostbyname()}, oraz {\bf getservbyname()} zwracają
wyniki od razu skonwertowane do odpowiedniego formatu (network order), a
wartości którymi wypełniliśmy strukturę pochodzą od tychże funkcji. Trzeba
dodać, ze znakomita większość funkcji "sieciowych" dla wygody zwraca wartości
od razu w odpowiednim formacie. Trzeba by natomiast pamiętać o konwersji 
gdybyśmy podawali wartości "z palca", np. tak:
\begin{verbatim}
saddr.sin\_port = htons(110);
\end{verbatim}
Jako, że saddr.sin\_port jest wartością typu short (dwu-bajtową) musieliśmy
dokonać ręcznej konwersji z LE na BE. Jest jeszcze drugi przypadek, kiedy
będziemy zmuszeni do ręcznej konwersji - nie obędzie się bez niej, kiedy
INTERPRETUJEMY wartości, które przywędrowały z sieci. Mniej więcej taki
właśnie przypadek zachodzi w kolejnej części kodu:
\begin{verbatim}
  printf ("Łączę się z %s:%i\n", inet_ntoa (*sent->h_addr), ntohs (srvent->s_port));
\end{verbatim}
Zwróćmy uwagę na zapis ntohs(srvent->s\_port). Konwertujemy wartość BE na format
używany przez nasz lokalny system (LE) ponieważ wartość ta jest argumentem
funkcji printf, która z kolei jest wykonywana przez procesor oczekujący
wartości a porządku LE. W ramach eksperymentów można pominąć wywołanie {\bf ntohs()}
i sprawdzić, co uzyskamy na ekranie, jeśli spróbujemy bezpośrednio wyświetlić
wartość srvent->s\_port.

Kontynuujmy analizę kodu:
\begin{verbatim}
ret = connect (sd, (struct sockaddr *) &saddr, sizeof (saddr));
if (ret < 0)
   {
     perror ("connect()");
     exit (1);
   }
  else printf ("Połączony.\n");
\end{verbatim}
Wywołaliśmy funkcję {\bf connect()} aby połączyć się ze zdalnym procesem. W użytej
składni nie ma nic specjalnego poza zamianą struktury, na jaką wskazuje zmienna
saddr. Pamiętajmy, że funkcja {\bf connect()} oczekuje w tym miejscu wskaźnika do
struktury sockaddr, a zmienna saddr jest wskaźnikiem do struktury sockaddr\_in.
Musimy więc odpowiednio zmienić typ (ang. cast) zmiennej saddr. Co prawda 
można by pominąć ten krok i wszystko powinno działać ale prawdopodobnie nasz
kompilator wyświetli ostrzeżenie o niezgodności typów.

Koniecznie, należy sprawdzić, czy {\bf connect()} nie zwróciło błędu. Najczęstszymi
przyczynami błędu są: nieobecność żadnego procesu nasłuchującego na wybranym
porcie zdalnego hosta, brak uprawnień do połączenia się ze zdalnym serwisem
oraz wyczerpanie limitu czasowego na połączenie.

Kolejne linijki kodu:
\begin{verbatim}
  bzero (buf, sizeof (buf));
  recv (sd, buf, sizeof (buf), 0);
  vrfy_ans (buf);

  printf ("Loguje sie jako użytkownik: %s\n", USERNAME);
  sprintf (buf, "USER %s\n", USERNAME);
  send (sd, buf, strlen (buf), 0);

  bzero (buf, sizeof (buf));
  recv (sd, buf, sizeof (buf), 0);
  vrfy_ans (buf);

  sprintf (buf, "PASS %s\n", PASSWORD);
  send (sd, buf, strlen (buf), 0);

  bzero (buf, sizeof (buf));
  recv (sd, buf, sizeof (buf), 0);
  vrfy_ans (buf);
  printf ("Zalogowany.\n", USERNAME);

  printf ("Sprawdzam, czy są nowe wiadomości ...\n");
  sprintf (buf, "STAT\n");
  send (sd, buf, strlen (buf), 0);

  bzero (buf, sizeof (buf));
  recv (sd, buf, sizeof (buf), 0);
  vrfy_ans (buf);
  sscanf (buf, "+OK %i %i", &nrmsg, &msgsize);
\end{verbatim}
Zrozumienie tego fragmentu nie powinno stworzyć żadnych problemów. Poza
kilkoma standardowymi funkcjami libc korzystamy z wywołań {\bf send()} oraz {\bf recv()}
aby wymieniać informację ze zdalnym procesem (serwerem POP3). Wszystko odbywa
się zgodnie z protokołem POP3 ({\tt RFC 1081}). Funkcja {\bf vrfy\_ans()} sprawdza, czy
serwer zwrócił odpowiedź '+OK' na wysłane przez nas polecenie i wygląda tak:
\begin{verbatim}
int
vrfy_ans (char *b)
{
  if (!strncmp (b, "+OK", 3))
    return 1;
  else
    {
      printf ("\nBlad! Serwer zwrócił odpowiedz:\n%s\nKoncze ...\n", b);
      exit (2);
    }
}
\end{verbatim}
Jeśli w którymkolwiek momencie naszej sesji z serwerem otrzymaliśmy odpowiedź
zawierającą na początku ciąg inny niż '+OK' to oznacza, że coś poszło nie tak
i nie pozostaje nic innego, jak zakończyć nasz program. Nie omawiamy tutaj
szczegółowo protokołu POP3 ponieważ nie jest to istotne dla zrozumienia
mechanizmu gniazd. Zainteresowani powinni zajrzeć do dokumentu {\tt RFC 1081}.

Jeśli do tej pory wszystko poszło dobrze to znaczy, że jesteśmy zalogowani
na serwerze i że możemy przystąpić do pobierania poczty:
\begin{verbatim}
if (nrmsg > 0)
  {
    printf ("Nowych wiadomości: %i . Calkowity rozmiar: %i.\n\n", nrmsg, msgsize);

    fd = open (MAILFILE, O_WRONLY | O_CREAT | O_APPEND, S_IRUSR | S_IWUSR);
    if (fd == -1)
        {
          perror ("open()");
          exit (1);
        }
\end{verbatim}
Najpierw sprawdziliśmy, czy są dla nas jakieś nowe wiadomości oraz otworzyliśmy
plik, w którym je zapiszemy. Poniżej znajduje się już główna pętla 
odpowiedzialna za pobranie tych wiadomości:
\begin{verbatim}
      for (n = 1; n <= nrmsg; n++)
        {
          sprintf (buf, "RETR %i\n", n);
          send (sd, buf, strlen (buf), 0);

          bzero (buf, sizeof (buf));
          recv (sd, buf, sizeof (buf), MSG_PEEK);
          vrfy_ans (buf);
\end{verbatim}
Jak widać użyliśmy flagi MSG\_PEEK w funkcji {\bf recv()}. Po wydaniu polecenia
'RETR nr\_wiadomości' serwer jest zobowiązany do odpowiedzi w formacie
'+OK długość\_wiadomości', a bezpośrednio po tym do transmisji wybranej
wiadomości. Z tego powodu najpierw "podpatrujemy", czy rzeczywiście
w odpowiedzi zawarty jest ciąg '+OK' ({\bf vrfy\_ans()}) a dopiero potem przechodzimy
do kolejnych czynności:
\begin{verbatim}
          sscanf (buf, "+OK %i", &msize);
          printf ("Pobieram wiadomość nr. %i (rozmiar: %i) ... ", n, msize);
          fflush (stdout);
          bzero (msgbuf, sizeof (msgbuf));

          while (recv (sd, msgbuf, sizeof (msgbuf), 0) > 0)
            {
              char *str = msgbuf, *end = msgbuf + strlen (msgbuf);
              int msg_end = 0;

              if (!strncmp (msgbuf, "+OK", 3))
                str = strchr (msgbuf, '\12') + 1;
              if (!strncmp (msgbuf + strlen (msgbuf) - 5, "\15\12.\15\12", 5))
                {
                  end = strrchr (msgbuf, '\12') - 4;
                  msg_end = 1;
                }
\end{verbatim}
Jesteśmy w pętli while, która pobiera kolejne paczki transmitowanej wiadomości
do bufora msgbuf. Widzimy też dwa warunki if. Służą one do odpowiedniego
ustawienia zmiennych str, end oraz msg\_end. Wszystko dlatego aby wyciąć z
wiadomości komunikaty, które nie są jej częścią ('+OK' i sekwencja CRLF.CRLF).
Zmienną msg\_end ustawiamy na 1 jeśli buforze msgbuf zawarta jest ostatnia
część transmitowanej wiadomości (czyli na końcu msgbuf jest tylko CRLF.CRLF).
\begin{verbatim}
              ret = write (fd, str, end - str);
              if (ret < 0)
                {
                  perror ("write()");
                  exit (3);
                }
\end{verbatim}
Zapisujemy "czysty" kawałek wiadomości ...
\begin{verbatim}
              bzero (msgbuf, sizeof (msgbuf));
              if (msg_end)
                {
                  write (fd, "\n\n", 2);
                  break;
                }
            }
          printf ("OK\n");
\end{verbatim}
... i wychodzimy z pętli jeśli pobraliśmy już kompletną wiadomość (msg\_end==1).
\begin{verbatim}
#ifndef KEEPM
          printf ("Usuwam wiadomość nr. %i ... ", n);
          fflush (stdout);
          sprintf (buf, "DELE %i\n", n);
          send (sd, buf, strlen (buf), 0);
          recv (sd, buf, sizeof (buf), 0);
          vrfy_ans (buf);
          printf ("OK\n");
#endif
        }

      printf ("\nWszystkie wiadomości pobrane. Kończę ...\n");
      close (fd);
    }
  else
    printf ("Nie ma nowych wiadomości. Kończę ...\n");
  sprintf (buf, "QUIT\n");
  send (sd, buf, strlen (buf), 0);
  recv (sd, buf, sizeof (buf), 0);
  vrfy_ans (buf);

  return 0;
}
\end{verbatim}
Ostatni fragment kodu kasuje pobraną wiadomość (jeśli nie jest zdefiniowane
makro KEEPM), wydaje serwerowi POP3 komendę 'QUIT' aby zakończyć sesję oraz
kończy działanie programu.

Po przykładzie programu-klienta działającego w oparciu o protokół połączeniowy
(SOCK\_STREAM, TCP) czas najwyższy na przykład prostego serwera. Bez obaw -
nie będzie to serwer POP3 ;) Spróbujemy skonstruować tylko uniwersalny szkielet
serwera. Zanim zajmiemy się praktyką poświęćmy się teorii aby zapoznać się
z funkcjami potrzebnymi do stworzenia serwera.

Jak pamiętamy programy klienckie korzystają z gniazd aktywnych natomiast 
serwery z pasywnych. Kiedy tworzone jest nowe gniazdo nie ma ono od razu
przypisanego swojego adresu. Program kliencki z kolei musi posiadać adres
gniazda, z którym zamierza się połączyć ({\bf struct sockaddr}). Wynika z tego, że
proces-serwer musi przede wszystkim przypisać swojemu gniazdu adres aby 
klient był stanie go odnaleźć w sieci. Do przypisania adresu dla gniazda
służy funkcja bind ({\sl man 2 bind}):
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int bind(int sockfd, struct sockaddr *my_addr, int addrlen);
\end{verbatim}
Parametry są identyczne, jak dla funkcji {\bf connect()}, zmienia się tylko ich
znaczenie. Struktura sockaddr w wywołaniu {\bf connect()} określała adres gniazda,
z którym się łączymy, natomiast w przypadku funkcji {\bf bind()} ta sama struktura
odnosi się do naszego lokalnego gniazda. Pamiętamy, że w poprzednim programie
tworzyliśmy gniazdo wywołując {\bf socket()}, a bezpośrednio po tym dokonywaliśmy
połączenia. Prawda jest taka, że i wtedy przypisywany był adres dla lokalnego
gniazda tylko, że działo się to automatycznie z wnętrza funkcji {\bf connect()}.
Automatycznie odnajdywany był adres lokalnej maszyny i także automatycznie
wybierany był port lokalnego gniazda. Co do tego ostatniego, działo się to
w pewnym stopniu losowo ponieważ system sam wybierał jeden z dostępnych
obecnie portów. Na taką automatyzację nie może pozwolić sobie proces-serwer.
Jak wiemy różne serwery powinny nasłuchiwać na pewnych ściśle określonych 
portach (ang. well known ports). Dlatego też w ich przypadku konieczne jest
"ręczne" przypisanie adresu do gniazda. Funkcja bind zwraca 0 lub -1 (błąd).

Kiedy przypisaliśmy adres do gniazda możemy przejść do kolejnej czynności.
Trzeba teraz kazać serwerowi "nasłuchiwać" na wybranym porcie. Do tego
celu używamy funkcji {\bf listen()} ({\sl man 2 listen}):
\begin{verbatim}
#include <sys/socket.h>

int listen(int s, int backlog);
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item {\tt s}       - Deskryptor gniazda, na którym nasłuchujemy.
\item {\tt backlog} - Argument ten określa maksymalną ilość połączeń, które mogą 
          jednocześnie oczekiwać na obsłużenie przez serwer. Jeśli w kolejce
          czeka właśnie tyle połączeń, a następny proces będzie próbował
          połączyć się z serwerem to otrzyma on (proces zdalny) błąd
          ECONNREFUSED (połączenie odrzucone). Znaczenie tego parametru różni
          się pomiędzy jądrami 2.0.x, a 2.2.x - szczegóły w man'ie.
\end{itemize}          
Standardowo zwracane jest 0 albo -1 (błąd).

Po przełączeniu serwera w tryb oczekiwania przydałoby się sprawdzić w jakiś
sposób, czy przypadkiem nikt już nie próbuje się z nami połączyć. Oto, 
ostatnia, trzecia funkcja specyficzna dla serwerów ({\sl man 2 accept}):
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int accept(int s, struct sockaddr *addr, int *addrlen);
\end{verbatim}
Ponownie mamy do czynienia z tymi samymi trzema argumentami i ponownie zmienia
się ich znaczenie. Struktura sockaddr powinna być pusta ponieważ to funkcja 
{\bf accept()} zajmie się jej wypełnianiem. Parametr addrlen podawany przez nas
do wywołania funkcji powinien wskazywać na wielkość przekazywanej struktury
sockaddr. Funkcja {\bf accept()} jest funkcją blokującą. W tym wypadku zwraca 
sterowanie do głównego programu tylko wtedy, kiedy jakiś proces próbuje się
z nami łączyć. W takim wypadku opisywana funkcja wypełnia strukturę sockaddr
danymi zdalnego (klienta) gniazda a pod adresem wskazywanym przez addrlen
umieszcza długość tak wypełnionej struktury. Funkcja zwraca deskryptor 
nowo utworzonego gniazda lub -1 (błąd). Wspomnianego gniazda możemy od tej
pory używać do komunikacji z klientem, natomiast "stare" gniazdo nadal istnieje
i nic nie stoi na przeszkodzie aby przyjmować na nim kolejnych klientów.

Tak wygląda w skrócie proces tworzenia serwera. Przejdźmy do przykładu:

Nagłówki:
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>         /* bind(), listen(), accept()      */
#include <linux/in.h>           /* struct sockaddr_in              */
#include <sys/wait.h>           /* waitpid()                       */
#include <unistd.h>             /* fork()                          */
#include <signal.h>             /* signal()                        */

// Makro:
#define SPORT 10000             /* port serwera                    */

// Właściwy kod:

main ()
{
  int                   sd, /* lokalne gniazdo serwera        */
                        cd, /* zdalne gniazdo klienta         */
                      alen, /* wielkość struktury sockaddr_in */
                       pid; /* PID potomka                    */
  struct sockaddr_in saddr, /* adres lokalnego gniazda        */ 
                     caddr; /* adres zdalnego gniazda         */   

  sd = socket (PF_INET, SOCK_STREAM, 0);
  if (sd < 0)
    {
      perror ("socket()");
      exit (1);
    }

  saddr.sin_family = PF_INET;
  saddr.sin_port = htons (SPORT);
  saddr.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;
\end{verbatim}
Kod do momentu wypełniania struktury sockaddr\_in (saddr) powinien być już
zrozumiały. Nowością jest tajemnicze makro INADDR\_ANY wstawione w pole
saddr.sin\_addr.s\_addr. Jest ono zdefiniowane w pliku {\sl linux/in.h}:

/* Adres do odbierania wszystkich połączeń przychodzących. */
\begin{verbatim}
#define INADDR_ANY              ((unsigned long int) 0x00000000)
\end{verbatim}
Jak widzimy INADDR\_ANY przełożone na notację xxx.xxx.xxx.xxx da nam 0.0.0.0.
Adres taki oznacza, że deklarujemy chęć odbierania połączeń na wszystkich
adresach IP, których używa nasz host. INADDR\_ANY używa się najczęściej na
hostach, które posiadają tylko jeden adres IP. Hosty posiadające kilka 
interfejsów sieciowych (podłączone do kilku sieci) chciałyby raczej same
decydować, z której sieci (na który adres IP) przyjmować połączenia. W takim
przypadku należy samodzielnie przeliczyć odpowiedni adres IP z postaci
xxx.xxx.xxx.xxx na liczbę 32-bitową. Do tego celu mamy do dyspozycji dwie
funkcje {\bf inet\_aton()} oraz {\bf inet\_addr()}. Co prawda podręczniki odradzają już
używania {\bf inet\_addr()} (dlaczego tak jest można dowiedzieć się z man'a) ale 
korzystanie z tej funkcji jest dużo wygodniejsze niż w przypadku jej 
następczyni i dlatego zapoznamy się właśnie z nią ({\sl man 3 inet\_addr}): 
\begin{verbatim}
#include <sys/socket.h>
#include <netinet/in.h>
#include <arpa/inet.h>

unsigned long int inet_addr(const char *cp);
\end{verbatim}
Jako parametr przyjmuje ona adres IP w notacji xxx.xxx.xxx.xxx, zwraca
natomiast 32-bitową liczbę w formacie BE (gotowym do wstawienia do odpowiedniej
struktury).

Dotarliśmy do ważnej funkcji {\bf bind()}:
\begin{verbatim}
  if (bind (sd, (struct sockaddr *) &saddr, sizeof (saddr)))
    {
      perror ("bind()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Dzięki temu wywołaniu określiliśmy, że serwer będzie używał portu SPORT do
"nasłuchu" i że będzie przyjmował połączenia na wszystkie nasze adresy IP.
\begin{verbatim}
  if (listen (sd, 5))
    {
      perror ("listen()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Od tej chwili serwer nasłuchuje na wcześniej zdefiniowanym porcie. Długość 
kolejki połączeń ustawiliśmy na 5. Maksymalna wartość parametru backlog to
SOMAXCONN, którego wartość znajduje się w {\sl linux/socket.h}.
\begin{verbatim}
  signal (SIGCHLD, sigchld\_handler);
\end{verbatim}
Nasz serwer będzie tworzył procesy potomne. Musimy więc zadbać o odpowiednią
obsługę sygnału SIGCHLD aby uniknąć mnożenia się tzw. procesów zombie. Funkcja
obsługująca wspomniany sygnał wygląda tak:
\begin{verbatim}
void sigchld_handler (int sig)
{
  int pid;

  while ((pid = waitpid (-1, NULL, WNOHANG)) > 0);
}
\end{verbatim}
Często popełnianym błędem jest tylko jednokrotne wywołanie {\bf waitpid()} wewnątrz
funkcji. Trzeba pamiętać, że sygnały w systemach uniksowych nie są ustawiane w 
kolejce (wyjątkiem są sygnały czasu rzeczywistego), a więc kiedy wywoływana
jest funkcja {\bf sigchld\_handler()} to wiemy tylko tyle, że zakończył się CO NAJMNIEJ
jeden potomek. Wywołanie {\bf waitpid()} wykonywane w pętli zagwarantuje nam
usunięcie wszystkich aktualnie istniejących procesów zombie.

W ten sposób doszliśmy do głównej pętli serwera. Z analogiczną konstrukcją
można spotkać się w kodzie wielu różnych serwerów:
\begin{verbatim}
  while (1)
    {
// Jak widać nigdy nie opuszczamy pętli.

      alen = sizeof (saddr);
      cd = accept (sd, (struct sockaddr *) &caddr, &alen);
      if (cd < 0)
        {
          perror ("accept()");
          exit (1);
        }
\end{verbatim}
Funkcja {\bf accept()} blokuje wykonywanie programu do momentu aż jakiś klient 
zgłosi chęć połączenia z serwerem. W takim przypadku {\bf accept()} wypełni strukturę
wskazywaną przez caddr danymi klienta, a w zmiennej cd zwróci deskryptor
gniazda, którego będziemy używać do komunikacji z tym konkretnym klientem.
\begin{verbatim}
      printf ("Połączenie od klienta %s:%i\n", inet_ntoa (caddr.sin_addr),
              ntohs (caddr.sin\_port));
\end{verbatim}
Trochę informacji o kliencie ... Zwróćmy ponownie uwagę na konieczność 
zastosowania {\bf ntohs()}.
\begin{verbatim}
      if ((ret = fork ()) == 0)
        {
\end{verbatim}
Zaraz po przyjęciu połączenia tworzymy nowy proces, który będzie je obsługiwał.
Funkcja {\bf fork()} zwraca rodzicowi PID potomka natomiast z punktu widzenia potomka
funkcja ta zwraca 0. Powyższy warunek if tworzy więc potomka i wszystkie
instrukcje, które znajdują się w tym bloku if będą wykonywane przez potomka.
\begin{verbatim}
          /* Jesteśmy dzieckiem */
          dup2 (cd, 0);
          dup2 (cd, 1);
          dup2 (cd, 2);
\end{verbatim}
Funkcja {\bf dup2(oldfd, newfd)} powoduje, że deskryptor newfd staje się kopią
deskryptora oldfd, a ten ostatni jest zamykany. Trzy wywołania {\bf dup2()} powyżej
ustawiają deskryptory 0 ({\tt stdin}), 1 ({\tt stdout}) i 2 ({\tt stderr}) tak aby wskazywały
na gniazdo, za pomocą którego komunikujemy się z klientem. Po co to robimy
dowiemy się za chwile. 
\begin{verbatim}
          close (sd);
\end{verbatim}
Zamykamy gniazdo sd, które dla nas jest niepotrzebne.
\begin{verbatim}
          printf ("\nProsze czekać. Uruchamiam powłokę ...\n\n");
//        send (cd, "\nProsze czekać. Uruchamiam powłokę ...\n\n", 40, 0);
\end{verbatim}
W tym miejscu możemy dowiedzieć się po co używaliśmy wcześniej {\bf dup2()}.
Dzięki temu, że standardowe wejście/wyjście przekierowaliśmy do gniazda 
połączonego z klientem możemy używać standardowych funkcji do operacji
na strumieniach we/wy ({\bf printf()}, {\bf scanf()}, {\bf getchar()} itp.). Wykomentowana jest
alternatywna linijka zawierająca wywołanie {\bf send()} - również tego wywołania
(plus {\bf recv()}) możemy używać do komunikacji z klientem ale czyż rodzina funkcji
printf/scanf nie jest wygodniejsza ... ? 

Właściwie już teraz mamy szkielet serwera. Utworzyliśmy łącze z klientem, nic
nie stoi na przeszkodzie aby wymieniać dowolne informacje. Postaramy się jednak
aby ten nasz przykładowy serwer robił coś konkretnego:
\begin{verbatim}
          if (execl ("/bin/bash", "bash", "-i", NULL) < 0)
            {
              perror("execl()");
              exit(1);
            }
\end{verbatim}

Wcześniejsze przekierowanie standardowych strumieni nie było podyktowane tylko
wygodą. Zrobiliśmy to z myślą o programie, który jest uruchamiany przez 
powyższe polecenie. Dzięki temu przekierowaniu uruchomiona właśnie powłoka
nie będzie oczekiwała poleceń z klawiatury komputera, na którym jest
uruchomiona ale z komputera, na którym działa klient. To samo tyczy się
standardowego wyjścia (ekranu). 
\begin{verbatim}
        }
      else if (ret < 0)
        {
          perror ("fork()");
          exit (1);
        }

// To jeszcze sprawdzenie, czy udało się stworzyć potomka.

      /* Jesteśmy rodzicem */
      close (cd);
    }
}
\end{verbatim}
A powyżej ostatnie polecenie w pętli while wykonywane przez rodzica. Zamykamy
niepotrzebne gniazdo cd ponieważ to nie my obsługujemy klienta. Po wykonaniu
ostatniej instrukcji w pętli program (zgodnie z oczekiwaniami ;) wraca do jej
początku, gdzie ponownie uruchamia funkcję {\bf accept()} i czeka na następnego
klienta.


\section{SOCK\_DGRAM (UDP)}
W ten sposób poznaliśmy ogólne metody wykorzystywane do tworzenia serwerów oraz
klientów pracujących w oparciu o komunikację połączeniową (SOCK\_STREAM). Czas
najwyższy zająć się drugim rodzajem komunikacji - bezpołączeniową (SOCK\_DGRAM).
Kwestię tą omówimy ponownie w odniesieniu do domeny Internetowej (PF\_INET), w
której datagramy obsługiwane są poprzez protokół UDP (ang. User Datagram 
Protocol). Postaramy się o stworzenie pary programów (klient i serwer) do
przesyłania plików tekstowych. Zaczniemy tym razem od serwera:
\begin{verbatim}
#define _XOPEN_SOURCE
#include <unistd.h>             /* crypt()                                   */
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>         /* socket(), connect(), recv(),send(),bind() */
#include <linux/in.h>           /* struct sockaddr_in                        */
#include <stdio.h>              /* perror()                                  */
#include <sys/stat.h>
#include <fcntl.h>              /* open()                                    */

#define SRVPORT 1111            /* numer portu serwera                       */
#define CLIPORT 31337           /* numer portu gniazda klienta               */
#define PASSWD  "sikret"        /* hasło wymagane do połączenia z serwerem   */
#define CSALT   "Zz"            /* dwuznakowy tzw. salt dla funkcji crypt()  */
#define PLIK    "/proc/meminfo" /* plik, który wyślemy klientowi             */
\end{verbatim}
Tylko jeden komentarz: wszystkie makra oprócz ostatniego muszą być tak samo
zdefiniowane zarówno w programie serwera, jak i klienta. W przeciwnym wypadku
klient nie będzie w stanie komunikować się z serwerem. Dlaczego tak będzie
zobaczymy w dalszej części programu.
\begin{verbatim}
int main (void)
{
  int                   sd, /* deskryptor gniazda         */
                        fd, /* deskryptor pliku           */
                       ret, /* pomocnicza                 */
  struct sockaddr_in saddr, /* adres lokalnego gniazda    */
                     caddr; /* adres zdalnego gniazda     */
  char           buf[1024], /* bufor                      */
                  hash[20]; /* bufor na zaszyfrowane hasło */

  sd = socket (PF_INET, SOCK_DGRAM, 0);
  if (sd < 0)
    {
      perror ("socket()");
      exit (1);
    }

  saddr.sin_family = PF_INET;
  saddr.sin_port = htons (SRVPORT);
  saddr.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;

  if (bind (sd, (struct sockaddr *) &saddr, sizeof (saddr)) < 0)
    {
      perror ("bind()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Do tej pory postępowaliśmy identycznie, jak w przypadku serwera działającego
na bazie TCP. Otworzyliśmy więc lokalne gniazdo (PF\_INET, SOCK\_DGRAM) )i 
przypisaliśmy mu adres żeby zdalni klienci byli w stanie wysyłać do nas 
datagramy (gniazdo musi mieć przypisany adres aby możliwa była komunikacja z
nim).
\begin{verbatim}
  sprintf (hash, "%s", crypt (PASSWD, CSALT));
  printf ("Czekam na datagramy ...\n");
\end{verbatim}
Następnie obliczyliśmy tzw. one way hash na podstawie hasła (PASSWD) i tzw.
salt. To ostatnie jest prawie dowolnym dwuliterowym ciągiem znaków 
([a-zA-Z0-9./]) i jest stosowane przez algorytm liczenia funkcji szyfrującej.
Ta sama funkcja ({\bf crypt()}) jest używana w większości systemów uniksowych do
weryfikacji haseł użytkowników. Użyliśmy tej funkcji aby uniemożliwić przejęcie
hasła w czystej postaci poprzez podsłuchiwanie sieci.

W następnej kolejności wchodzimy do pętli, w której będziemy obsługiwali
nadchodzące żądania od klientów:
\begin{verbatim}
  while (1)
    {
      bzero (buf, sizeof (buf));
      len = sizeof (caddr);
      recvfrom (sd, buf, sizeof (buf), 0, (struct sockaddr *) &caddr, &len);

// Widzimy wspomnianą jakiś czas temu funkcję recvfrom() ale że nie przyglądaliśmy się jej wtedy dokładnie zrobimy to teraz ({\sl man 2 recvfrom}):

#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int recvfrom(int s, void *buf, int len, unsigned int flags
             struct sockaddr *from, int *fromlen);
\end{verbatim}
Funkcja ta jest bardziej uniwersalnym odpowiednikiem {\bf recv()}. Bardziej
uniwersalnym ponieważ {\bf recv()} to po prostu {\bf recvfrom(s,buf,len,flags,NULL,NULL)}.
W praktyce jest tak że, dla połączeń opartych na datagramach używa się
recvfrom(), a dla połączeń strumieniowych {\bf recv()}. Pierwsze cztery parametry
oraz zwracana wartość mają takie samo znaczenie, jak dla {\bf recv()}.
Pozostają jeszcze dwa parametry:

{\tt from}    - Wskaźnik do struktury sockaddr. 
{\tt fromlen} - Wskaźnik do wartości przechowującej wielkość parametru from.

Przypomina się funkcja {\bf accept()} ... Nieprzypadkowo, ponieważ oba parametry mają
to samo zadanie, co w tej funkcji. Wywołanie {\bf recvfrom()} blokuje do czasu, aż
nadejdą jakieś dane do odczytania. Kiedy tak się stanie struktura wskazywana
przez *from zostanie wypełniona adresem gniazda, z którego te dane nadeszły.
Teraz już pewnie domyślamy się, dlaczego do jednego rodzaju gniazd używa się
{\bf recv()}, a do innego {\bf recvfrom()}. Połączenia strumieniowe można określić mianem
połączeń punkt-punkt (ang. point-to-point, nie mylić z PPP ;) i z chwilą kiedy
wywołanie {\bf accept()} zwróci adres zdalnego gniazda mamy pewność, że dalsza 
wymiana danych będzie przebiegała tylko z jednym konkretnym gniazdem zdalnym.
Dlatego też nie musimy za każdym razem przy odbiorze danych wypełniać od nowa
struktury z adresem klienta. Inaczej wygląda komunikacja korzystająca z
datagramów (celowo nie używamy słowa "połączenie") - paczki danych wędrują
sobie, każdy swoją drogą od klienta do serwera. Nie następuje więc logiczne
skojarzenie pary gniazd. Z tego powodu zawsze gdy odczytujemy otrzymane dane
musimy wiedzieć, kto je do nas przysłał. Informację tą podaje nam {\bf recvfrom()}
w strukturze sockaddr klienta. 

Oczywiście jest i odpowiednik {\bf send()}. Nazywa się {\bf sendto()} i wygląda tak ({\sl man 2
sendto}):
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>

int sendto(int s, const void *msg, int len, unsigned int flags, 
           const struct sockaddr *to, int tolen);
\end{verbatim}
Wszystko, co powiedzieliśmy na temat podobieństwa {\bf recv()} i {\bf recvfrom()} odnosi
się także do pary {\bf send()/sendto()}. Struktura sockaddr w tym wywołaniu zawiera
oczywiście adres gniazda, do którego zamierzamy wysłać datagram. 

Jak widać {\bf recvfrom()/sendto()} są funkcjami raczej mało wygodnymi w użyciu.
Dużo mniej pisania wymaga para {\bf recv()/send()}. Żeby było ciekawiej, istnieje
możliwość używania {\bf recv()/send()} na gniazdach bezpołączeniowych ... W jaki
sposób tego dokonać zobaczymy w kodzie klienta.

Tymczasem popatrzmy, co dalej dzieje się w pętli: 
\begin{verbatim}
      printf ("Datagram od %s:%i ... ", inet_ntoa (caddr.sin_addr.s_addr),
              ntohs (caddr.sin_port));

      if (!strncmp (buf, hash, strlen (hash))
          && ntohs (caddr.sin_port) == CLIPORT)
        {
          printf ("Przyjęty.\n");
          sendto (sd, "OK\n", 3, 0, (struct sockaddr *) &caddr,
                  sizeof (caddr));
\end{verbatim}
Ten fragment dokonuje sprawdzenia, czy klient jest upoważniony do komunikacji z
serwerem. Wybraliśmy procedurę autentykacji klienta opartą na dwóch
elementach: haśle i porcie źródłowym (porcie, z którego nadaje klient). Serwer
oczekuje od klienta datagramu zawierającego ciąg (hash) utworzony na maszynie
klienta w ten sam sposób, co na serwerze (funkcja {\bf crypt()}). Jeśli wyniki
działania funkcji szyfrującej na serwerze i na kliencie pokrywają się oraz
jeśli port źródłowy zgadza się z wcześniej ustalonym po obu stronach (CLIPOR)
to serwer wysyła w stronę klienta datagram zawierający odpowiedź 'OK'.
\begin{verbatim}
          fd = open (PLIK, O_RDONLY);
          if (fd < 1)
            {
              perror ("open()");
              sendto (sd, "Błąd: open()\n", 13, 0, (struct sockaddr *) &caddr,
                      sizeof (caddr));
            }

          bzero (buf, sizeof (buf));
          while (read (fd, buf, sizeof (buf)) > 0)
            {
              sendto (sd, buf, strlen (buf), 0, (struct sockaddr *) &caddr,
                      sizeof (caddr));
              bzero (buf, sizeof (buf));
            }
          close (fd);

          sendto (sd, "END\n", 4, 0, (struct sockaddr *) &caddr,
                  sizeof (caddr));
        }
\end{verbatim}
Następnie otwieramy wcześniej zdefiniowany plik i po kawałku przesyłamy go do
klienta. Kiedy cały plik zostanie przetransmitowany wysyłamy klientowi jeszcze
ciąg 'END' aby poinformować, że transmisja się powiodła.
\begin{verbatim}
      else
        {
          printf ("Odrzucony.\n");
          sendto (sd, "Błąd: złe hasło albo port źródłowy\n", 4, 0,
                  (struct sockaddr *) &caddr, sizeof (caddr));
        }
    }
}
\end{verbatim}
Blok else wykonuje się jeśli któryś z elementów autentykacji (hasło, port
źródłowy) jest niepoprawny. Tutaj też kończy się pętla while oraz cały kod
serwera.

Jakie różnice w stosunku do serwera TCP ? Nie używaliśmy funkcji {\bf listen()} oraz
{\bf accept()}. Wystarczyło otworzyć gniazdo korzystające z UDP (PF\_INET, SOCK\_DGRAM)
i odbierać po kolei wszystkie datagramy, które nadchodzą na to gniazdo. Nie
zachodziła też konieczność tworzenia oddzielnego procesu dla każdego klienta. 
Dlaczego ? Ponieważ lokalne gniazdo nie było skojarzone z pojedynczym gniazdem
zdalnym. Wystarczyło jedno gniazdo aby obsłużyć wszystkich chętnych. Pamiętajmy
jednak, że mieliśmy do czynienia z bardzo prostą wymianą informacji opartą na
systemie pytanie-odpowiedź. W bardziej skomplikowanych przypadkach uzasadnione
może stać się przydzielenie każdemu klientowi osobnego procesu.
 
Nasz przykładowy serwer ma przynajmniej jedną sporą wadę - nie gwarantuje, że
dane dotrą w niezmienionej postaci do klienta i, że w ogóle tam dotrą !
Używając funkcji {\bf send()} na serwerze TCP mieliśmy pewność, że pakiety docierają
do klienta. Troszczył się o to protokół TCP. Wysyłał on klientowi po jednym
pakiecie i oczekiwał od niego potwierdzenia, że pakiet pomyślnie dotarł do 
celu. Jeśli w pewnym przedziale czasu nie otrzymał takiego potwierdzenia to
próbował jeszcze kilka razy aż do skutku. Jeśli mimo to klient nie dawał znaku
życia to warstwa TCP sygnalizowała błąd naszemu serwerowi. Mechanizmem takim
nie dysponuje niestety protokół UDP. Jeśli chcielibyśmy mieć pewność, że dane
przesyłane za jego pośrednictwem pomyślnie dotarły do celu musielibyśmy
osobiście zaprogramować podobną procedurę weryfikacyjną, którą ma już wbudowaną
protokół TCP.

Kod klienta niewiele różni się w zasadniczych kwestiach od kodu serwera:
\begin{verbatim}
#define _XOPEN_SOURCE
#include <unistd.h>             /* crypt()                                  */
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>         /* socket(), connect(), recv(), send()      */
#include <linux/in.h>           /* struct sockaddr_in                       */
#include <stdio.h>              /* perror()                                 */
#include <netdb.h>              /* gethostbyname()                          */

#define SRVPORT 1111            /* numer portu serwera                      */
#define CLIPORT 31337           /* numer portu gniazda klienta              */
#define SRVADDR "localhost"     /* adres serwera                            */
#define PASSWD  "sikret"        /* haslo wymagane do połączenia z serwerem  */
#define CSALT   "Zz"            /* dwu-znakowy tzw. salt dla funkcji crypt() */

// Doszło jedno nowe makro zawierające nazwę maszyny, na której uruchomiony 
// jest serwer.

int main (void)
{
  inti                  sd, /*  analogicznie                   */
                       len; /*      jak                        */
  struct sockaddr_in saddr, /*   w kodzie                      */
                     caddr; /*    klienta                      */

  struct hostent     *sent; /* struktura opisująca host-serwer */
  char buf[1024];           /* bufor ogólnego przeznaczenia ;) */

  sd = socket (PF_INET, SOCK_DGRAM, 0);
  if (sd < 0)
    {
      perror ("socket()");
      exit (1);
    }

  caddr.sin_family = PF_INET;
  caddr.sin_port = htons (CLIPORT);
  caddr.sin_addr.s_addr = INADDR_ANY;

  if (bind (sd, (struct sockaddr *) &caddr, sizeof (caddr)) < 0)
    {
      perror ("bind()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Do pierwszej czynności już się przyzwyczailiśmy - utworzenie lokalnego gniazda.
Drugim krokiem w tym przypadku jest ręczne przypisanie adresu do lokalnego
gniazda. Z tym jeszcze nie mieliśmy do czynienia w przypadku klienta. Jak
pamiętamy system zrobiłby to za nas ale wybrałby pierwszy z dostępnych portów.
Nie możemy pozwolić sobie na taki luksus ponieważ nasz serwer nie zgodzi się na
sesję jeśli nie będziemy nadawali ze ściśle określonego gniazda.
\begin{verbatim}
  printf ("Szukam adresu IP serwera %s ...\n", SRVADDR);
  sent = gethostbyname (SRVADDR);
  if (!sent)
    {
      herror ("gethostbyname()");
      exit (1);
    }

  saddr.sin_family = PF_INET;
  saddr.sin_port = htons (SRVPORT);
  bcopy (sent->h_addr, (char *) &saddr.sin_addr, sent->h_length);
\end{verbatim}
Kolejnym krokiem jest wypełnienie struktury sockaddr gniazda zdalnego. Tutaj
wszystko powinno być zrozumiałe.
\begin{verbatim}
  bzero (buf, sizeof (buf));
  sprintf (buf, "%s", crypt (PASSWD, CSALT));
\end{verbatim}
Do bufora kopiujemy wynik działania funkcji hashującej. Już za chwilę wyślemy
tą informację do serwera w celu udowodnienia, że jesteśmy uprawnieni do sesji.
\begin{verbatim}
//connect (sd, (struct sockaddr *)\&saddr,sizeof(saddr));
\end{verbatim}
Kolejna, pewnie zaskakująca, nowość. Otóż możliwe jest użycie funkcji {\bf connect()}
na gnieździe bezpołączeniowym. Jej działanie jest jednak inne niż dla
gniazd strumieniowych. Funkcja {\bf connect()} użyta w takim kontekście kojarzy
po prostu adres zdalnego gniazda z gniazdem lokalnym i nic więcej. W żadnym 
razie nie próbuje nawiązywać połączenia z serwerem ! Jej działanie ma znaczenie
jedynie dla naszej wygody ponieważ od tej pory moglibyśmy (jeśli linia nie była
by wykomentowana oczywiście) używać funkcji {\bf recv()/send()} w miejsce 
{\bf recvfrom()/sendto()}. Po prostu system automatycznie wypełniałby za nas 
parametry *from i *fromlen tej drugiej pary funkcji wartościami podanymi dla
wywołania {\bf connect()}. W tym przypadku, jak widać nie skorzystaliśmy z tej 
możliwości ale zawsze warto wiedzieć, że można to zrobić.
\begin{verbatim}
  printf ("Wysyłam hasło do %s:%i ...\n", inet_ntoa (saddr.sin_addr.s_addr),
          SRVPORT);
  sendto (sd, buf, strlen (buf), 0, (struct sockaddr *) &saddr,
          sizeof (saddr));
\end{verbatim}
Wysyłamy do serwera zakodowane hasło i oczekujemy na przyzwolenie do dalszej
komunikacji.
\begin{verbatim}
  printf ("Czekam na odpowiedź ...\n");
  do
    {
      bzero (buf, sizeof (buf));
      len = sizeof (caddr);
      recvfrom (sd, buf, sizeof (buf), 0, (struct sockaddr *) &caddr, &len);
    }
  while (caddr.sin_addr.s_addr != saddr.sin_addr.s_addr);
\end{verbatim}
W pętli do-while odbieramy po kolei wszystkie datagramy, które przychodzą na
nasz adres. Wychodzimy z pętli tylko wtedy, jeśli otrzymany datagram pochodzi
od serwera. Pamiętajmy o tym, że istnieje możliwość przyjścia na nasz adres
jakiegoś przypadkowego datagramu nie związanego zupełnie z sesją między nami
a serwerem. Tutaj mała uwaga odnośnie użytych zmiennych: adresy źródłowe
przybywających datagramów przechowujemy w strukturze wskazywanej przez caddr.
Skorzystaliśmy z faktu, że struktura ta chwilę po wywołaniu {\bf bind()} dla 
lokalnego gniazda może być bez problemów używana do innych celów. Jeszcze jedna
uwaga: w żadnym wypadku nie należy korzystać z adresu źródłowego datagramu w
celach weryfikacji uprawnień ! Adres ten można spreparować (ang. {\tt spoof}) w kilka
sekund i jest to o niebo prostsze niż w przypadku fałszowania adresu źródłowego
pakietów obsługiwanych przez TCP. 
\begin{verbatim}
  if (strncmp (buf, "OK", 2))
    {
      fprintf (stderr,
               "Nieprawidłowe hasło albo zły port źródłowy. Kończę ...\n");
      exit (1);
    }
  else
    printf ("Połączenie przyjęte.\n\n");
\end{verbatim}
Jeśli doszliśmy do tego warunku if to znaczy, że dotarł do nas jakiś datagram
od serwera. Najprawdopodobniej (pamiętajmy o wadach UDP) jest to odpowiedź na
wysłany wcześniej przez nas datagram z hasłem. Sprawdzamy więc, czy serwer
zgodził się na obsłużenie nas (ciąg 'OK' na początku datagramu).
\begin{verbatim}
  bzero (buf, sizeof (buf));
  len = sizeof (caddr);
  while (recvfrom (sd, buf, sizeof (buf), 0, (struct sockaddr *) &caddr, &len)
         > 0)
    {
      if (caddr.sin_addr.s_addr == saddr.sin_addr.s_addr)
        {
          if (!strncmp (buf, "END", 3))
            break;
          else if (!strncmp (buf, "Błąd:", 5))
            {
              printf ("%s", buf);
              break;
            }
          else
            printf ("%s", buf);
        }
      bzero (buf, sizeof (buf));
      len = sizeof (buf);
    }

  return 0;
}
\end{verbatim}
Ostatnim fragmentem programu jest pętla, która ponownie przegląda wszystkie
nadchodzące datagramy, sprawdza, czy pochodzą one od serwera, a następnie
podejmuje jedno z trzech działań:
\begin{itemize}
\item jeśli datagram zawiera ciąg 'END' to znaczy, że serwer zakończył już 
  transmisję pliku i możemy kończyć wykonywanie programu
\item jeśli zawiera ciąg 'Błąd:' to wyświetlamy tenże komunikat błędu i także
  kończymy program
\item ostatnia możliwość to po prostu nadejście datagramu zawierającego część
  przesyłanego pliku; w takim przypadku po prostu wyświetlamy całą zawartość
  datagramu na stdout (można to zapisać do pliku korzystając z prostego
  przekierowania wyjścia)
\end{itemize}
To tyle odnośnie korzystania z usług UDP. Niewątpliwie dało się zauważyć, że
zaciera się granica pomiędzy serwerami i klientami opartymi na tym protokole.
Jedne i drugie przeglądają wszystkie nadchodzące datagramy. Różnica pojawia się
właściwie dopiero w warstwie aplikacji modelu sieciowego. 


\section{PF\_UNIX}
Zajmiemy się teraz drugą (po PF\_INET) domenę adresową - PF\_UNIX. Adresy tej
domeny mają po prostu format standardowych ścieżek do plików w systemie UNIX.
Z domeny PF\_UNIX korzysta m.in. demon syslogd. Gniazda typu PF\_UNIX mają swoją
reprezentację w systemie plików. Popatrzmy, czego używa syslogd:
\begin{verbatim}
srw-rw-rw-   1 root     root            0 Jan  6 13:09 /dev/log
\end{verbatim}
Litera 's' na początku to skrót od socket (gniazdo). Pliki te są tworzone w
momencie przypisywania gniazdu adresu poprzez funkcję {\bf bind()}. Trzeba pamiętać,
że funkcja {\bf bind()} zwróci błąd, jeśli nie mamy prawa do utworzenia pliku na
podanej ścieżce.

Ogólny sposób korzystania z gniazd PF\_UNIX tylko nieznacznie odbiega od
konwencji przyjętych wcześniej. Stworzymy prościutki program aby przyswoić
sobie niuanse dotyczące takich gniazd. Program umożliwi komunikację między
użytkownikami zalogowanymi na tym samym systemie - coś w stylu write(1) ale
oparte na gniazdach PF\_UNIX:
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>         /* socket(), connect(), recv(), send() */
#include <linux/un.h>           /* struct sockaddr_un                  */
#include <stdio.h>              /* fgets()                             */
#include <unistd.h>             /* chdir(), unlink()                   */
#include <signal.h>             /* signal()                            */
#include <sys/stat.h>           /* chmod()                             */

#define CHATDIR       "/tmp/"   /* katalog, w którym zakładane będą gniazda */
\end{verbatim}
Pliki reprezentujące gniazda zazwyczaj tworzy się w katalogu {\sl /tmp}. Nic nie stoi
na przeszkodzie aby był to inny katalog ale w przypadku tego programu muszą
mieć do niego dostęp wszyscy użytkownicy, którzy zamierzają się komunikować.
\begin{verbatim}
main (int argc, char *argv[])
{
  int                   sd, /* deskryptor lokalnego gniazda     */
                        cd, /* deskryptor zdalnego gniazda      */
                       len, /* wielkość adresu gniazda          */
                       ret; /* pomocnicza                       */
  struct sockaddr_un saddr, /* adres lokalnego gniazda          */
                     caddr; /* adres zdalnego gniazda           */
  char            buf[256], /* bufor na wiadomości przychodzące */
                 buf1[256]; /* bufor na wiadomości wychodzące   */
  fd_set               fds; /* zbiór deskryptorów               */

  if (argc != 2)
    {
      printf ("Użycie:\n%s nazwa_uzytkownika\n", argv[0]);
      exit (1);
    }

  sd = socket (PF_UNIX, SOCK_DGRAM, 0);
  if (sd < 01)
    {
      perror ("socket()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Tworzymy gniazdo PF\_UNIX (nazwa domeny może być również podana, jako PF\_LOCAL i
PF\_FILE). Typ gniazda ustawiamy na SOCK\_DGRAM ale możliwe jest także stworzenie
gniazda SOCK\_STREAM. Wybraliśmy pierwszą możliwość ze względu na specyfikę
działania programu. Umożliwia on bowiem odbieranie komunikatów od kilku różnych
użytkowników naraz i dlatego bardzo niewygodne byłoby tworzenie osobnego
połączenia dla każdego z użytkowników.
\begin{verbatim}
  chdir (CHATDIR);

  saddr.sun_family = PF_UNIX;
  strncpy (saddr.sun_path, getlogin (), UNIX_PATH_MAX);
\end{verbatim}
Powyżej widzimy, czym różni się gniazdo PF\_UNIX od np. PF\_INET. Różni się
sposobem adresowania. Struktura sockaddr\_un wygląda tak ({\sl linux/un.h}):
\begin{verbatim}
#define UNIX_PATH_MAX   108
struct sockaddr_un {
        sa_family_t sun_family;         /* AF_UNIX          */
        char sun_path[UNIX_PATH_MAX];   /* ścieżka do pliku */
};
\end{verbatim}
Pole sun\_family musi zawierać wartość AF\_UNIX. Pole sun\_path to ciąg znaków,
który musimy wypełnić ścieżką do pliku reprezentującego gniazdo.

W przypadku tego programu gniazdo zostanie utworzone w katalogu CHATDIR
({\sl chdir} (CHATDIR)) i będzie miało taką, nazwę, jak użytkownika go używający
({\bf getlogin()}).
\begin{verbatim}
  if (bind
      (sd, (struct sockaddr *) &saddr,
       sizeof (saddr.sun_family) + strlen (saddr.sun_path)) < 0)
    {
      perror ("bind()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Przypisujemy gniazdu nazwę aby inni użytkownicy mogli wysyłać do nas
wiadomości. Jak widać zmienił się sposób obliczania długości adresu: dodajemy
do siebie wielkość pola sun\_family i długość ciągu sun\_path.
\begin{verbatim}
  if (chmod (saddr.sun_path, S_IRUSR | S_IWUSR | S_IWOTH) < 0)
    {
      perror ("chmod()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Ustawiamy odpowiednie prawa dostępu do nowo utworzonego pliku i zarazem do
gniazda. Sobie dajemy prawa do odczytu (S\_IRUSR) i zapisu (S\_IWUSR), a reszcie
użytkowników tylko prawo do zapisu (S\_IWOTH). Dzięki temu inni użytkownicy
będą mogli wysyłać wiadomości na adres naszego gniazda. Gdybyśmy korzystali
z gniazda SOCK\_STREAM musielibyśmy plikowi nadać również prawo do odczytu aby
możliwe było połączenie się z nami ({\bf connect()});
\begin{verbatim}
  signal (SIGINT, &sig\_handle);
\end{verbatim}
Przejmujemy obsługę SIGINT. Oto funkcja sig\_handle():
\begin{verbatim}
void
sig_handle (int signum)
{
  if (unlink (getlogin ()) < 0)
    {
      perror ("unlink()");
      exit (1);
    }
  exit (0);
}
\end{verbatim}
Musimy pamiętać o usunięciu pliku reprezentującego gniazdo. Jeśli nie zrobimy
tego samodzielnie to plik pozostanie w systemie nawet po zamknięciu samego
gniazda. Do tego służy powyższa funkcja.
\begin{verbatim}
  caddr.sun_family = PF_UNIX;
  strncpy (caddr.sun_path, argv[1], UNIX_PATH_MAX);
\end{verbatim}
Wypełniamy strukturę reprezentującą adres gniazda użytkownika, do którego
będziemy wysyłać wiadomości. W linii komend, jako argument dla programu
podajemy właśnie nazwę tego użytkownika.

Przechodzimy do głównej pętli:
\begin{verbatim}
  while (1)
    {
      FD_ZERO (&fds);
      FD_SET (0, &fds);
      FD_SET (sd, &fds);

      ret = select (sd + 1, &fds, NULL, NULL, NULL);
\end{verbatim}
Już na początku widzimy nieznane makra. Są to makra pomocnicze dla funkcji
{\bf select()}. Funkcja ta oczekuje aż podane deskryptory zmienią swój stan, tzn.
będą gotowe do zapisu lub do odczytu. Najpierw makrem {\bf FD\_ZERO()} czyścimy cały
nasz zbiór deskryptorów. Następnie dzięki {\bf FD\_SET(}) dodajemy do tego zbioru
deskryptor opisujący stdin oraz deskryptor zdalnego gniazda. Po tych
czynnościach pozostaje tylko wywołanie funkcji {\bf select()} ({\sl man 2 select}):
\begin{verbatim}
#include <sys/time.h>
#include <sys/types.h>
#include <unistd.h>

int  select(int  n,  fd_set  *readfds,  fd_set  *writefds,
fd_set *exceptfds, struct timeval *timeout);

n          - deskryptor o najwyższym numerze (w zbiorze) zwiększony o 1
*readfds   - zbiór deskryptorów, który będzie monitorowany na możliwość odczytu
*writefds  - to samo dla zapisu ...
*exceptfds - ... i dla tzw. wyjątków
*timeout   - wskaźnik do struktury opisującej limit czasowy, przez jaki funkcja
             będzie czekała na zmianę stanu któregoś z deskryptorów
\end{verbatim}
Na razie brzmi to pewnie mało zrozumiale. Zaraz się wyjaśni. Wywołując {\bf select()}
tak, jak w programie, czekamy nieograniczoną ilość czasu (ostatni parametr
NULL) aż, któryś z dwóch deskryptorów (stdin i gniazdo) będzie gotowy do
odczytu (będą nowe dane do pobrania).
\begin{verbatim}
      if (ret < 0)
        {
          perror ("select()");
          exit (1);
        }
\end{verbatim}
Jeśli doszliśmy do tego momentu to znaczy, że funkcja {\bf select()} zwróciła
sterowanie i że nadeszły jakieś dane do odczytu. Wywołanie {\bf select()} zwraca
albo ilość deskryptorów, które zmieniły stan albo 0 (upłynął limit czasowy)
albo liczbę ujemną (błąd).
\begin{verbatim}
      if (FD_ISSET (0, &fds))
        {
          bzero (buf1, sizeof (buf1));
          fgets (buf1, sizeof (buf1), stdin);
          len = sizeof (caddr.sun_family) + strlen (caddr.sun_path);
          sendto (sd, buf1, strlen (buf1), 0, (struct sockaddr *) &caddr,
                  len);
        }
\end{verbatim}
Po sprawdzeniu, czy nie pojawił się jakiś błąd wiemy już, że powinniśmy
obsłużyć któryś z deskryptorów. Do sprawdzenia, który konkretnie obsłużyć
używamy makra {\bf FD\_ISSET()}. Zwróci ono prawdę jeśli podany deskryptor znajduje
się w zbiorze (funkcja {\bf select()} zostawia w zbiorze tylko te deskryptory, które
zmieniły stan, resztę czyści). Sprawdziliśmy więc, czy jest coś do odczytania
ze standardowego wejścia, czyli mówiąc wprost, czy użytkownik chce wpisać
jakiś komunikat do wysłania. W takim przypadku wywołujemy {\bf fgets()}, które
zapisze do bufora buf1 całą linijkę wpisaną przez użytkownika. Następnie tą
linijkę wysyłamy do użytkownika, którego podaliśmy w linii komend.
\begin{verbatim}
      if (FD_ISSET (sd, &fds))
        {
          len = sizeof (saddr.sun_family) + strlen (saddr.sun_path);
          bzero (buf, sizeof (buf));
          recvfrom (sd, buf, sizeof (buf), 0,
                    (struct sockaddr *) &saddr, &len);
          printf ("[%s] %s", saddr.sun_path, buf);
        }
    }
}
\end{verbatim}
Pozostało jeszcze sprawdzić, czy równocześnie do nadeszły jakieś wiadomość od
zdalnych użytkowników (czyli z gniazda sd). Jeśli tak to wczytujemy je do
bufora buf, a następnie wyświetlamy na ekranie poprzedzając wiadomość nazwą
użytkownika, który ją do nas wysłał.

Jak widać nie ma "normalnego" sposobu na wyjście z programu. Trzeba go zabić
albo wcisnąć po prostu {\sl \^C}.


\section{SOCK\_RAW i PF\_PACKET}
Zaczniemy od omówienia gniazda typu SOCK\_RAW. Typ ten udostępnia nam dostęp
do warstw leżących poniżej warstwy aplikacyjnej, a więc do warstwy sieciowej
(IP) i warstwy transportowej (TCP,UDP,ICMP). Dzięki takiemu gniazdu możemy 
zaimplementować własne protokoły bez potrzeby ingerencji w kod jądra systemu.
Najbardziej powszechnym przykładem wykorzystania SOCK\_RAW jest program ping.
Ani system operacyjny ani standardowa biblioteka C nie udostępniają żadnego
wywołania przeznaczonego specjalnie do "pingowania". Konieczne jest "ręczne"
tworzenie pakietów ICMP Echo i ich wysyłanie w sieć. 

Za chwilę zajmiemy się gniazdami SOCK\_RAW w domenie PF\_INET. Potem przyjdzie
czas na specjalną domenę PF\_PACKET i zakres użycia SOCK\_RAW w tejże domenie.
Ważna uwaga: zarówno gniazda typu SOCK\_RAW, jak i gniazda domeny PF\_PACKET
mogą być otwierane tylko przez procesy z EUID=0 (lub posiadające włączony
atrybut CAP\_NET\_RAW).

Poniżej znajdziemy namiastkę prawdziwego pinga. Programowi dużo brakuje aby
można było go używać w praktyce - ma on na celu zaprezentowanie ogólnych
zasad obsługi omawianego typu gniazda.
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>         /* socket()        */
#include <linux/in.h>
#include <linux/icmp.h>         /* struct icmphdr  */
#include <linux/ip.h>           /* struct iphdr    */
#include <netdb.h>              /* gethostbyname() */
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>             /* alarm()         */
#include <signal.h>             /* signal()        */

#define TIMEO   2          /* limit czasu na odpowiedź */

int timeout;               /* zmienna przyjmie wartość 1 jeśli zdalny host */
                           /* nie odpowie w ciągu TIMEO sekund             */

main (int argc, char *argv[])
{
  int                   sd, /* deskryptor gniazda                  */
                       len, /* długość adresu gniazda              */
                         n; /* ilość wysłanych pingów              */ 
  struct sockaddr_in haddr, /* adres pingowanego hosta             */
                     raddr; /* adres odbieranych pakietów          */
  struct icmphdr    icmphd, /* nagłówek ICMP                       */
                   *icmphp; /* wskaźnik do nagłówka ICMP           */
  struct iphdr       *iphp; /* wskaźnik do nagłówka IP             */
  struct hostent     *hent; /* struktura hostent pingowanego hosta */
  char       pktbuf[65536]; /* bufor do odbierania pakietów IP     */

  if (argc != 2)
    {
      printf ("Użycie:\n%s adres_hosta\n", argv[0]);
      exit (1);
    }

Programu używamy podobnie jak standardowego pinga.

  sd = socket (PF_INET, SOCK_RAW, IPPROTO_ICMP);
  if (sd < 0)
    {
      perror ("socket()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Otwieramy gniazdo typu SOCK\_RAW. W tym wypadku w miejsce protokołu (trzeci 
parametr) nie możemy wpisać po prostu 0. Konieczne jest poinformowanie systemu,
jakie pakiety mamy zamiar obsługiwać. Do wyboru mamy m.in.: IPPROTO\_ICMP,
IPPROTO\_TCP oraz IPPROTO\_UDP (kompletny spis można znaleźć w {\sl linux/in.h}). Kopie
wszystkich pakietów IP zawierających nagłówki podanych protokołów będą
dostarczane do naszego gniazda. Ważne jest, że będą to tylko kopie, a więc
system sam zadba o odpowiednie zareagowanie na otrzymane pakiety (tzn. np. sam
będzie wysyłał potwierdzenia odbioru w przypadku protokołu TCP)- my nie
musimy zawracać sobie tym głowy. Każde wywołanie {\bf recvfrom()} (nie używa się
{\bf recv()} dla gniazd SOCK\_RAW) dostarczy nam cały otrzymany pakiet od nagłówka
IP "w górę". Natomiast wywołanie {\bf sendto()} oczekuje, że w podanym buforze do
wysłania znajdują się dane od warstwy transportowej (TCP, UDP, ICMP ...)
"w górę". System sam utworzy nagłówek IP. Jeśli chcielibyśmy mieć możliwość
ręcznego tworzenia całego pakietu IP (począwszy od nagłówka IP) musimy użyć
IPPROTO\_RAW jako protokołu lub skorzystać z domeny PF\_PACKET (o tym później).
\begin{verbatim}
  hent = gethostbyname (argv[1]);
  if (!hent)
    {
      herror ("gethostbyname()");
      exit (1);
    }

  haddr.sin_family = PF_INET;
  haddr.sin_port = 0;
  bcopy (hent->h_addr, (char *) &haddr.sin_addr, hent->h_length);
\end{verbatim}
Zamieniliśmy nazwę domenową pingowanego hosta na adres IP i wypełniliśmy
odpowiednią strukturę, której niedługo użyjemy jako argumentu dla {\bf sendto()}.
\begin{verbatim}
  signal (SIGALRM, &alrm_handle);
\end{verbatim}
Ustawiamy funkcję obsługującą sygnał SIGALRM. Po co to nam potrzebne dowiemy
się później, a tymczasem nie zaszkodzi popatrzyć, jak wygląda ta funkcja:
\begin{verbatim}
void
alrm_handle (int signum)
{
  timeout = 1;
}

// Chyba obędzie się bez komentarzy :P 

  for (n = 1; n < 4; n++)
    {
      int resp = 0;

      memset (&icmphd, 0, sizeof (icmphd));
      icmphd.type = ICMP_ECHO;
      icmphd.code = 0;
      icmphd.un.echo.id = htons (666);
      icmphd.un.echo.sequence = htons (n);
      icmphd.checksum = in_cksum ((u_short *) & icmphd, sizeof (icmphd));
      bcopy (&icmphd, pktbuf, sizeof (icmphd));
\end{verbatim}
Rozpoczęliśmy główną pętlę, która wyśle trzy (n<4) pakiety ICMP Echo Request w
kierunku badanego hosta. Zmienna w dalszej części programu przyjmie wartość 1
jeśli otrzymaliśmy odpowiedź na Echo. W kolejnych liniach wypełniamy strukturę
opisującą nagłówek ICMP. Wygląda on tak (linux/icmp.h):
\begin{verbatim}
struct icmphdr {
  __u8          type;             /* Typ pakietu ICMP                      */
  __u8          code;             /* Kod (podtyp)                          */ 
  __u16         checksum;         /* Suma kontrolna                        */
  union {
        struct {
                __u16   id;       /* Dwa pola pomocnicze używane           */  
                __u16   sequence; /* dla pakietów ICMP_ECHO/ICMP_ECHOREPLY */ 
        } echo;
        __u32   gateway;          /* Kolejne pola wykorzystywane są przez  */
        struct {                  /* inne typy ICMP                        */
                __u16   __unused;
                __u16   mtu;
        } frag;
  } un;
};
\end{verbatim}
Jak widać w kodzie źródłowym typ pakietu ustawiliśmy na ICMP\_ECHO (type = 8)
natomiast kod może być dowolny (nie jest on używany przez ICMP\_ECHO). W pole
id z kolei wstawiliśmy pewną charakterystyczną liczbę ;), dzięki czemu potem
będziemy mogli odróżnić pakiety przychodzące w odpowiedzi na nasze zapytanie
od całej reszty. Pole sequence będzie oznaczało numer kolejnego ICMP\_ECHO
wysłanego przez nas. Warto wspomnieć, że pola id oraz sequence nie mają żadnego
szczególnego znaczenia dla samego protokołu ICMP i właściwie tylko od nas
zależy, jak chcemy je wykorzystać. Ostatnim krokiem jest obliczenie sumy
kontrolnej pakietu ICMP i wstawienie jej w pole checksum. Do liczenia sumy 
kontrolnej użyliśmy osobnej funkcji {\bf in\_cksum()} realizujacej algorytm bardzo
często wykorzystywany także w innych protokołach rodziny TCP/IP.  Jak dokładnie
wygląda taka funkcja możemy zobaczyć w źródle analizowanego programu na płycie.
Wróćmy do omawianego fragmentu kodu. Pozostało jeszcze skopiowanie całego
stworzonego właśnie nagłówka ICMP do bufora pktbuf, który będzie nam służył
zarówno do wysyłania pakietów, jak i do ich odbierania.
\begin{verbatim}
      printf ("Wysyłanie ICMP Echo Request nr. %i ... ", n);
      fflush (stdout);

      sendto (sd, pktbuf, sizeof (struct icmphdr), 0,
              (struct sockaddr *) &haddr, sizeof (haddr));
\end{verbatim}
W tym momencie przekazujemy nasze ICMP\_ECHO warstwie IP w jądrze. System sam
zajmie się stworzeniem nagłówka IP i wysłaniem wszystkiego pod adres zawarty
w haddr.
\begin{verbatim}
      len = sizeof (raddr);
      alarm (TIMEO);
      timeout = 0;
\end{verbatim}
Dajemy zdalnemu systemowi TIMEO sekund na odpowiedź. Funkcja alarm mówi
systemowi aby dostarczył nam sygnał SIGALRM po upłynięciu czasu podanego, jako
parametr. Wcześniej wskazaliśmy systemowi, jaką funkcję chcemy wywołać w
momencie otrzymania SIGALRM. Jedyne, co robi ta funkcja to nadaje zmiennej
timeout wartość 1. Ze zmiennej tej skorzystamy w poniższej pętli:
\begin{verbatim}
      while (recvfrom
             (sd, pktbuf, sizeof (pktbuf), 0, (struct sockaddr *) &raddr,
              &len) > 0)
        {
          iphp = (struct iphdr *) pktbuf;
          icmphp = (struct icmphdr *) ((char *) iphp + 4 * iphp->ihl);

          if (ntohs (icmphp->un.echo.id) == 666
              && ntohs (icmphp->un.echo.sequence) == n
              && raddr.sin_addr.s_addr == haddr.sin_addr.s_addr
              && icmphp->type == ICMP_ECHOREPLY)
            {
              printf ("Odpowiedz otrzymana.\n");
              resp = 1;
              alarm (0);
              break;
            }
\end{verbatim}
Pętla ta odczytuje wszystkie pakiety, które nadejdą do naszego gniazda od
momentu wysłania ICMP\_ECHO do chwili otrzymania odpowiedzi. Musimy jakoś
stwierdzić, czy któryś z tych pakietów nie jest odpowiedzią na ICMP\_ECHO
przez nas (pamiętajmy, że na to gniazdo dostajemy WSZYSTKIE pakiety ICMP,
które przychodzą na adres lokalnego hosta). Po pierwsze wskaźnikowi iphp
(wskaźnik do nagłówka IP) przypisujemy adres pierwszego bajtu w otrzymanym
buforze. Następnie próbujemy zlokalizować początek nagłówka ICMP. Znajduje się
on zaraz za nagłówkiem IP. Długość nagłówka IP równa jest z kolei polu ihl
pomnożonemu przez 4 (pole ihl podaje długość nagłówka wyrażoną w 32-bitowych
słowach). Kiedy mamy już nagłówek ICMP przechodzimy do warunku if, które
dokonuje sprawdzenia:
\begin{itemize}
\item czy zgadza się numer id pakietu
\item czy zgadza się numer sekwencyjny (icmphp->sequence)
\item czy odpowiedź przyszła od tego samego hosta, którego pingujemy
\item czy w ogóle pakiet jest typu ICMP\_ECHOREPLY
\end{itemize}
Jeśli wszystkie warunki są spełnione to znaczy, że rzeczywiście otrzymaliśmy
odpowiedź na nasze zapytanie i że możemy przejść do wysłania następnego
ICMP\_ECHO (break) wyłączając uprzednio zamówiony alarm. 

Prześledźmy teraz, do czego były nam potrzebne wywołania {\bf signal()} oraz {\bf alarm()}.
Po wysłaniu ICMP\_ECHO wywoływana jest blokująca funkcja {\bf recvfrom()}. Jeśli
zdalny host nie dawałby znaku życia to nasz program zablokowałby się na dobre.
My jednak pomyśleliśmy o tym wcześniej i nakazaliśmy systemowi obudzenie nas
jeśli w określonym przedziale czasu nie uzyskamy żadnej odpowiedzi. Tak więc
jeśli po upływie TIMEO sekund nie ma żadnych nowych pakietów funkcja 
{\bf alrm\_handle()} nadaje zmiennej timeout wartość 1 i zwraca sterowanie do pętli,
w której oczekiwaliśmy na datagramy. Funkcje blokujące są przerywane po
wykonaniu przez proces procedury obsługi sygnału. Tak więc po przekroczeniu
limitu czasowego {\bf recvfrom()} odblokowuje się i program wykonuje kolejne
instrukcje pętli do momentu aż natrafi na warunek:
\begin{verbatim}
          if (timeout)
            break;
        }
\end{verbatim}
Sprawdza on, czy upłynął limit czasowy. Jeśli tak było istotnie to przestajemy
oczekiwać na pakiety i wychodzimy z pętli:
\begin{verbatim}
      if (!resp)
        printf ("Upłynął limit czasu.\n");
    }
}
\end{verbatim}
Wyświetlamy odpowiedni komunikat i wracamy do początku pętli for aby wysłać
pozostałe pakiety ICMP\_ECHO.

Przyszła kolej na domenę PF\_PACKET. Pamiętamy, że przy użyciu SOCK\_RAW najniższą
warstwą, do jakiej mieliśmy dostęp była warstwa sieciowa. Dzięki domenie, którą
zaraz poznamy zejdziemy jeszcze niżej - aż do warstwy fizycznej (mówiąc ściślej
: do warstwy łącza danych).  Domena ta obsługuje dwa typy gniazd: SOCK\_RAW i
SOCK\_DGRAM. Kiedy korzystamy z pierwszego typu otrzymujemy tzw. ramki
(tak nazywa się samodzielne porcje danych w warstwie fizycznej) i wysyłamy
także kompletne ramki. Musimy więc zatroszczyć się o samodzielne stworzenie
wszystkich potrzebnych nagłówków począwszy od nagłówka ramki ethernetowej 
(zajmiemy się tylko Ethernetem). Drugi typ gniazda - SOCK\_DGRAM operuje na
poziomie o szczebel wyższym, czyli kiedy odczytujemy dane system usuwa nagłówek
ethernetowy i udostępnia nam wszystko, co znajduje się "powyżej" niego. Podobna
sytuacja zachodzi podczas wysyłania danych, z tym że teraz system sam zajmie
się stworzeniem odpowiedniego nagłówka ethernetowego.  

W ramach ćwiczeń praktycznych przyjrzymy się programikowi, który służy do
odnajdywania adresu MAC (fizycznego) dla podanego adresu IP. Do tego celu służy
protokół ARP (ang. Address Resolution Protocol - protokół odnajdywania adresu).
Pracuje on pomiędzy warstwą fizyczną a sieciową i dlatego aby z niego skorzystać
musimy zejść aż do najniższej warstwy. Przejdźmy do rzeczy:
\begin{verbatim}
#include <sys/types.h>
#include <sys/socket.h>         /* socket()           */
#include <sys/time.h>           /* struct timeval     */
#include <linux/if_ether.h>     /* struct ethhdr      */
#include <linux/if_packet.h>    /* struct sockaddr_ll */
#include <linux/if_arp.h>       /* struct arphdr      */

#define TIMEOUT 2                             /* czas, przez jaki będziemy    */
                                              /* czekać na odpowiedź          */
#define SRCETHADDR "\x00\x80\x48\xc9\x4e\xd8" /* adres MAC naszego interfejsu */
                                              /* /sbin/ifconfig               */
#define DSTETHADDR "\xff\xff\xff\xff\xff\xff" /* fizyczny adres broadcast     */
\end{verbatim}
Adres MAC naszego interfejsu podajemy w makrze SRCETHADDR. Nie jest to z 
pewnością najwygodniejsze rozwiązanie. Na razie nie potrafimy uzyskać tego
adresu z wnętrza programu. API do obsługi interfejsów sieciowych poznamy w
swoim czasie.
\begin{verbatim}
char *
eth_ntoa (unsigned char n[ETH_ALEN])
{
  static char buf[64];

  sprintf (buf, "%.2x:%.2x:%.2x:%.2x:%.2x:%.2x", n[0], n[1], n[2], n[3], n[4],
           n[5]);

  return buf;
}
\end{verbatim}
Prosta funkcja, która zamienia adres MAC podany w postaci 6 (ETH\_ALEN) wartości
typu char na ciąg liczb szesnastkowych w postaci xx:xx:xx:xx:xx:xx .
\begin{verbatim}
int main (int argc, char *argv[])
{
  int                   sd, /* deskryptor gniazda              */ 
                       ret; /* pomocnicza                      */
  struct ethhdr       ethd, /* nagłówek ethernetowy            */
                    *ethdp; /* wskaźnik nagłówka ethernetowego */
  struct arphdr      arphd, /* nagłówek ARP                    */
                   *arphdp; /* wskaźnik do nagłówka ARP        */
  char  ethsaddr[ETH_ALEN], /* nasz adres MAC                  */ 
        ethdaddr[ETH_ALEN]; /* adres MAC zdalnego komputera    */
  unsigned long     ipaddr; /* adres IP zdalnego komputera     */
  struct sockaddr_ll haddr; /* adres gniazda PF_PACKET         */
  char pktbuf[1024];        /* bufor na pakiety (ramki)        */
  fd_set fds;               /* zbiór deskryptorów              */
  struct timeval tv;        /* limit czasowy                   */

  if (argc != 2)
    {
      printf ("Użycie:\n%s IP\n", argv[0]);
      exit (1);
    }

  if ((ipaddr = inet_addr (argv[1])) < 0)
    {
      perror ("inet_addr()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Zamieniany adres IP z linii komend podany w postaci xxx.xxx.xxx.xxx na adres
w postaci liczby 32-bitowej. Przyda się potem.
\begin{verbatim}
  bcopy (SRCETHADDR, ethsaddr, ETH_ALEN);
  bcopy (DSTETHADDR, ethdaddr, ETH_ALEN);
\end{verbatim}
Kopiujemy makra do odpowiednich zmiennych.
\begin{verbatim}
  sd = socket (PF_PACKET, SOCK_RAW, htons (ETH_P_ARP));
  if (sd < 0)
    {
      perror ("socket()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Tworzymy gniazdo PF\_PACKET typu SOCK\_RAW, czyli deklarujemy chęć własnoręcznej
obsługi całych ramek. W miejsce protokołu wstawiliśmy ETH\_P\_ARP aby do gniazda
były dostarczane tylko ramki zawierające dane protokołu ARP. Konieczna jest
zamiana numeru protokołu na format sieciowy ({\bf htons()}). Innymi często 
wykorzystywanymi protokołami są ETH\_P\_IP (IP) i ETH\_P\_ALL (wszystkie ramki 
niezależnie od przenoszonego protokołu wyższej warstwy). Wszystkie dostępne
wartości znajdują się w pliku {\sl linux/if\_ether.h} .
\begin{verbatim}
  memset (pktbuf, 0, sizeof (pktbuf));
  memcpy (ethd.h_dest, ethdaddr, ETH_ALEN);
  memcpy (ethd.h_source, ethsaddr, ETH_ALEN);
  ethd.h_proto = htons (ETH_P_ARP);
  memcpy (pktbuf, &ethd, sizeof (ethd));
\end{verbatim}
Przystępujemy do wypełniania nagłówków. Zaczynamy od samego dołu - od nagłówka
ethernetowego ({\sl linux/if\_ether.h}):
\begin{verbatim}
struct ethhdr
{
        unsigned char   h_dest[ETH_ALEN];       /* docelowy adres MAC       */
        unsigned char   h_source[ETH_ALEN];     /* źródłowy adres MAC       */
        unsigned short  h_proto;                /* protokół wyższej warstwy */
};
\end{verbatim}
Nigdy nie zaszkodzi na początek wyczyścić całą wypełnianą strukturę. Następnie
w pole h\_dest wstawiamy adres broadcast, a w pole h\_source adres lokalnego
interfejsu sieciowego. Dlaczego adres źródłowy jest taki a nie inny to powinno
być jasne. Wątpliwości mogą się rodzić w przypadku adresu docelowego. Musimy
wiedzieć, w jaki sposób działa w ogóle protokół ARP. Otóż zapytania ARP wysyłane
są pod ethernetowy adres broadcast równy ff:ff:ff:ff:ff:ff (czyli do wszystkich
komputerów w sieci) ponieważ w chwili ich wysyłania nie znamy adresu MAC
komputera docelowego - dopiero po otrzymaniu odpowiedzi na zapytanie ARP poznamy
ten adres. Trzecie pole nagłówka ethernetowego zawiera numer przenoszonego
protokołu wyższej warstwy - tutaj jest to ARP. Po stworzeniu nagłówka wstawiamy
go na początek bufora przeznaczonego na całą ramkę (pktbuf). Możemy teraz zająć
się stworzeniem następnego nagłówka (ARP):
\begin{verbatim}
  memset (&arphd, 0, sizeof (arphd));
  arphd.ar_hrd = htons (ARPHRD_ETHER);
  arphd.ar_pro = htons (ETH_P_IP);
  arphd.ar_hln = ETH_ALEN;               /* 6 */
  arphd.ar_pln = 4;
  arphd.ar_op = htons (ARPOP_REQUEST);
  memcpy ((char *) &arphd + sizeof (arphd), ethsaddr, ETH_ALEN);
  memset ((char *) &arphd + sizeof (arphd) + ETH_ALEN, 0, 4);
  memset ((char *) &arphd + sizeof (arphd) + ETH_ALEN + 4, 0, ETH_ALEN);
  memcpy ((char *) &arphd + sizeof (arphd) + ETH_ALEN + 4 + ETH_ALEN, &ipaddr,4);
  memcpy (pktbuf + 14, &arphd, sizeof (arphd) + 2 * 4 + 2 * ETH_ALEN);
\end{verbatim}
Struktura nagłówka ARP jest zdefiniowana tak ({\sl linux/if\_arp.h}): 
\begin{verbatim}
struct arphdr
{
        unsigned short  ar_hrd;         /* format adresu fizycznego    */
        unsigned short  ar_pro;         /* format adresu sieciowego    */
        unsigned char   ar_hln;         /* długość adresu fizycznego   */
        unsigned char   ar_pln;         /* długość adresu sieciowego   */
        unsigned short  ar_op;          /* kod operacji ARP            */

#if 0
        /*   Tak będzie wyglądała dalsza część w przypadku konwersji adresów  */
        /*   IP->MAC                                                          */
        unsigned char ar_sha[ETH_ALEN];       /* źródłowy adres MAC           */
        unsigned char ar_sip[4];              /* źródłowy adres IP            */
        unsigned char ar_tha[ETH_ALEN];       /* docelowy adres MAC           */
        unsigned char ar_tip[4];              /* docelowy adres IP            */
#endif
};
\end{verbatim}
Patrząc na kod programu widzimy, że pole ar\_hrd wypełniamy wartością 
ARPHRD\_ETHER ({\sl linux/if\_arp.h}) - oznacza to, że będziemy dokonywać konwersji NA
adres ethernetowy. Kolejna linijka ustawia ar\_pro na ETH\_P\_IP - będziemy 
konwertować Z adresu IP. Dwa kolejne pola (ar\_hln, ar\_pln) oznaczają kolejno
długość adresu fizycznego (MAC) i sieciowego (IP). Następnie polu ar\_op nadajemy
wartość ARPOP\_REQUEST. Istnieje kilka różnych operacji ARP ({\sl linux/if\_arp.h}). My
zamierzamy zamienić IP na MAC, a do tego używa się ARPOP\_REQUEST. Pozostały
jeszcze cztery pola. Źródłowy adres MAC to nasz adres. Źródłowy adres IP nie ma
tu znaczenia dlatego go zerujemy. Docelowego adresu MAC nie znamy - to pole
zostanie uzupełnione przez komputer, który odpowie na zapytanie ARP. Na koniec
docelowy adres IP, czyli adres, o którego konwersję zabiegamy. Pozostało już
tylko dokleić nagłówek ARP zaraz za nagłówkiem ethernetowym (w buforze pktbuf).

Poświęćmy jeszcze chwilę na omówienie samego protokołu ARP. W sieć zostanie
wysłana ramka zaadresowana do wszystkich komputerów. Każdy z komputerów odbiera
tą ramkę i patrzy, co jest w środku. Znajduje tam zapytanie ARP (ARPOP\_REQUEST).
Sprawdza więc, czy docelowy adres IP (adr\_tip) jest jego własnym adresem. Jeśli
stwierdzi, że tak jest to zamienia miejscami pola: ar\_sha<->ar\_tha oraz
ar\_sip<->ar\_tip a ar\_op ustawia na ARPOP\_REPLY (odpowiedź ARP). Następnie tak
zmieniony pakiet opakowuje w ramkę ethernetową i wysyła pod adres ar\_tha. Kiedy
komputer inicjujący całą tą operację otrzyma odpowiedź ARP, zagląda do pola
ar\_sha (bądź do adresu źródłowego w nagłówku ethernetowym) gdzie znajduje się
adres, o który prosił.

Możemy teraz wysłać ramkę w sieć:
\begin{verbatim}
  memset (&haddr, 0, sizeof (haddr));
  haddr.sll_family = AF_PACKET;
  haddr.sll_protocol = htons (ETH_P_ARP);
  haddr.sll_ifindex = 2;

  if (sendto
      (sd, pktbuf, sizeof (ethd) + sizeof (arphd) + 2 * 4 + 2 * ETH_ALEN, 0,
       (struct sockaddr *) &haddr, sizeof (haddr)) < 0)
    {
      perror ("sendto()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Jak zawsze przed użyciem {\bf sendto()} musimy wypełnić strukturę opisującą adres
zdalnego komputera. W przypadku PF\_PACKET struktura ta wygląda tak 
({\sl linux/if\_packet.h}):
\begin{verbatim}
struct sockaddr_ll
{
        unsigned short  sll_family;   /* PF_PACKET                        */
        unsigned short  sll_protocol; /* protokół wyższej warstwy         */
        int             sll_ifindex;  /* numer interfejsu używanego do    */
                                      /* wysłania ramki                   */  
        unsigned short  sll_hatype;
        unsigned char   sll_pkttype;
        unsigned char   sll_halen;    /* długość adresu docelowego        */
        unsigned char   sll_addr[8];  /* adres docelowy                   */
};
\end{verbatim}
Wystarczy, że wypełnimy tylko trzy pola: sll\_family, sll\_protocol i sll\_ifindex.
Reszta informacji potrzebna do wysłania ramki znajduje się w buforze pktbuf.
Należy pamiętać o odpowiednim dobraniu trzeciego parametru dla funkcji {\bf sendto()}
(długość bufora). Jest on równy długości nagłówka ethernetowego + długość 
nagłówka ARP + długość samego zapytania ARP.
\begin{verbatim}
  FD_ZERO (&fds);
  FD_SET (sd, &fds);

  tv.tv_sec = TIMEOUT;
  tv.tv_usec = 0;

  ret = select (sd + 1, &fds, NULL, NULL, &tv);
  if (ret < 0)
    {
      perror ("select()");
      exit (1);
    }
\end{verbatim}
Używamy znanej już funkcji {\bf select()} aby poczekać na odpowiedź ARP. Czekamy
maksymalnie TIMEOUT sekund.
\begin{verbatim}
  else if (ret == 0)
    printf ("Upłynął limit czasu.\n");
  else
\end{verbatim}
Jeśli {\bf select()} zwróci 0 to znaczy, że upłynął limit czasowy.
\begin{verbatim}
    {
      recv (sd, pktbuf, sizeof (pktbuf), 0);

      ethdp = (struct ethhdr *) pktbuf;
      arphdp = (struct arphdr *) (pktbuf + sizeof (struct ethhdr));
\end{verbatim}
W przeciwnym przypadku odbieramy przybyłą właśnie ramkę. Zwróćmy uwagę na
zastosowanie {\bf recv()} zamiast {\bf recvfrom()} - w tym przypadku wystarczy nam {\bf recv()}
ponieważ dane adresowe zdalnego komputera i tak odczytamy z nagłówka
ethernetowego. Następnie ustawiamy wskaźniki do nagłówka ethernetowego (początek
bufora pktbuf) i do nagłówka arp (zaraz za nagłówkiem ethernetowym).
\begin{verbatim}
      if (ntohs (arphdp->ar_op) == ARPOP_REPLY
          && !memcmp ((char *) arphdp + sizeof (struct arphdr) + ETH_ALEN,
                      &ipaddr, 4))
        {
          printf ("IP\t: %s\n", argv[1]);
          printf ("MAC\t: %s\n", eth_ntoa (ethdp->h_source));
        }
    }
  exit (0);
}
\end{verbatim}
Pozostało już tylko sprawdzić, czy otrzymaliśmy odpowiedź od komputera, do
którego wysyłaliśmy zapytanie. Jeśli tak to znaczy, że cała operacja się
powiodła i możemy wyświetlić wyniki poszukiwań.

Nie ma co ukrywać, że program ten ma bardzo ograniczoną przydatność. Ciekawym
pomysłem na jego rozbudowę jest przystosowanie go do odnajdywania wszystkich
urządzeń podłączonych do lokalnej sieci (posiadających stos TCP/IP). Wystarczą
niewielkie zmiany: musimy po prostu wysłać po jednym zapytaniu ARP do
wszystkich możliwych adresów, tzn. jeśli jesteśmy podłączeni do sieci
192.168.1.0 z maską 255.255.255.0 to wysyłamy zapytania pod adresy 
192.168.1.1-254. Potem oczekujemy już tylko na odpowiedzi ARP.


Na tym na razie poprzestaniemy. Opanowaliśmy wszystkie podstawowe umiejętności
potrzebne do zaaranżowania komunikacji przy wykorzystaniu mechanizmu gniazd.
Jak widzieliśmy na przykładzie analizowanych programów nasza obecna wiedza na
ten temat wystarcza w zupełności do realizacji nawet całkiem złożonych zadań.
Jednak aby nie mieć żadnych problemów z tworzeniem najbardziej wyrafinowanych
programów sieciowych pozostało jeszcze do przyswojenia kilka bardziej
zaawansowanych technik. Jeśli wszystko pójdzie dobrze już niedługo nauczymy się
sprawnego posługiwania tymi technikami.

\endinput
