\author{Sven Goldt}

\chapter{Linux - system operacyjny}

  W marcu 1991 Linus Benedict Torvalds kupił dla swojego AT 386 wielozadaniowy 
  system Minix. Na podstawie tego systemu stworzył swój własny
  system, który nazwał Linuxem. We wrześniu 1991 wysłał e-mailem
  prototyp systemu do kilku użytkowników Minixa w internecie, to był
  początek projektu Linux. Od tamtego czasu wielu programistów zaczęło 
  wspomagać Linuxa. Dodali oni sterowniki urządzeń, stworzyli aplikacje,
  oraz uczynili go zgodnym z POSIX. Linux stał się potężny, a jednocześnie, 
  co jest jego najlepszą stroną, jest darmowy.  Trwają prace nad 
  przeniesieniem Linuxa na inne platformy (istnieją wersje na platformy: alpha, 
  arm, m68k, mips, ppc, sparc, sparc64 - przyp. tłum.).

\chapter{Jądro Linuxa}

 Podstawą Linuxa jest jądro. Możesz wymienić każdą dowolną bibliotekę, 
 jednak dopóki jądro Linuxa pozostaje jest to ciągle Linux. 
 Jądro zawiera sterowniki urządzeń, zarządzanie pamięcią, procesami i komunikacją. 
 Guru od hackowania jądra ( a propos sięgnij do Hacker-HOWTO aby dowiedzieć się 
 kim jest hacker, przyp. tłum.) 
 uwzględniają wytyczne POSIX co czasami ułatwia programowanie a czasami 
 utrudnia. Jeżeli twoje programy zachowują się inaczej na nowym jądrze Linuxa, 
 bardzo prawdopodobne, że zostały zaimplementowane nowe wytyczne POSIX. Na 
 temat programistycznych informacji o jądrze Linuxa przeczytaj Linux 
 Kernel Hacker's Guide.

\chapter{Pakiet libc}

\noindent
{\obeylines
libc: ISO 8859.1, $<linux/param.h>$, funkcje YP (?), kryptograficzne, 
kilka podstawowych procedur shadow (domyślnie nie włączone), ...
stare procedury (dla kompatybilności) są w libcompat (domyślnie wyłączone),
angielskie, francuskie oraz niemieckie komunikaty błędów (obecnie pakiet libc6 
posiada znacznie więcej tłumaczeń, przyp. tłum.), procedury obsługi ekranu 
zgodne z BSD4.4lite znajdują się w libcurses, procedury kompatybilne z BSD
w libbsd, obsługa ekranu w libtermcap, zarządzanie bazami danych w libdbm, 
funkcje matematyczne w libm, wejście do uruchamiania programów w crt0.o ???,
informacji o płci bajtu (byte sex) w libieee ??? (czy ktoś może dać jakieś 
informacje zamiast śmiechu ?), ustawienia przestrzeni użytkownika w libgmon.
Chciałbym aby ktoś z twórców pakietu libc napisał ten rozdział.
Jedyne co mogę powiedzieć obecnie jest to, że zanosi się na zmianę formatu 
plików wykonywalnych z a.out na elf (executable and linkable format - wykonywalny 
i 'łączliwy' format), co również oznacza zmianę w budowaniu bibliotek dzielonych.
Obecnie oba formaty (a.out i elf) są obsługiwane.
\medskip}

  Większa część pakietu libc jest na licencji GNU Public License, 
  poniekąd niektóre części, jak crt0.o, są na pewnej odmianie licencji copyright.
  Dla komercyjnych programów oznacza to, że zabrania się statycznego łączenia
  bibliotek z programem. Jednocześnie dynamicznie łączone programy są również 
  pewnym wyjątkiem, o którym Richard Stallman z FSF powiedział:

  {\smallskip \noindent \it [...] Wydaje mi się, że powinniśmy jednoznacznie
  zezwolić na dystrybucję dynamicznie łączonych programów
  *bez* towarzystwa bibliotek zakładając, iż binaria (object files), które tworzą
  program nie są ograniczone zgodnie z sekcją nr 5 [...] Podejmę decyzję 
  zezwalająca na to. Na razie aktualizacja LGPL musi poczekać do czasu kiedy stworzę
  i sprawdzę nową wersję. (od tłum.: zobacz GPL w.2)}

\endinput
