% To jest samoistna wersja dokumentu 

% Copyright (c)1994-1995, M. Welsh, mdw@cs.cornell.edu
% Nieograniczona dystrybucja i modyfikacja tego dokumentu są dozwolone,
% pod warunkiem, że wspomina się o autorze oryginału oraz powyższe
% copyright pozostaje nienaruszone.

\chapter{\label{mdw}Przenoszenie aplikacji do Linuksa}
\author{Matt Welsh \\ {\tt mdw@cs.cornell.edu}}
\date{26 Stycznia 1995}

\section{Wstęp}

Przenoszenie aplikacji Unix do Linuksa jest dosyć łatwe. Linux i biblioteka 
GNU C używana przez niego zostały zaprojektowane z myślą o przenośności,
rozumiejąc, że wiele aplikacji skompijuje się przez zmianę {\tt make}. 
Te, które generalnie nie używają jakichś dziwnych cech lub osobliwych 
implementacji, lub nie są oparte na nieudokumentowanym lub niezdefiniowanym
zachowaniu, powiedzmy, jednego wywołania systemowego powinny działać.

Linux jest w zasadzie zgodny ze standardem IEEE 1003.1-1988 (POSIX.1), jednakże
nie ma on obecnie takiego certyfikatu. Linux ma także zaimplementowane
wiele cech, które można znaleźć w odmianach Unixa takich jak SVID lub BSD,
jednocześnie niekoniecznie jest on zgodny we wszystkich wypadkach. Generalnie,
Linux został zaprojektowany aby być kompatybilnym z innymi implementacjami Unixa,
aby uczynić przenoszenie aplikacji łatwym; w wielu przypadkach ma poprawione lub
unowocześnione zachowanie znajdywane w innych implementacjach.

Dla przykładu, argument {\em timeout\/} przekazywany wywołaniu systemowemu 
{\em select\/} jest zmniejszany podczas działania przez Linuksa. 
Inne implementacje nie zmieniają tej wartości, a aplikacje, które nie spodziewają
się takiego działania mogą się załamać po przeniesienu na Linuksa.
Strony podręcznika w BSD i SunOS ostrzegają, że w przyszłości implementacja
wywołania {\em select\/} może modyfikować argument timeout. Niestety, wiele
aplikacji zakłada, iż wartość pozostanie nienaruszona.

Celem tego dokumentu jest przedstawienie głównych zagadnień związanych z 
przenoszeniem aplikacji pod Linuksa, podkreślając róznice między Linuxem, POSIX.1 oraz 
SVID i BSD w następujących obszarach: obsługa sygnałów, I/O terminala, kontrola
procesów, zbieranie informacji i przenośna warunkowa kompilacja (portable conditional compilation).

\section{Obsługa sygnałów}

Przez lata, defninicja i składnia sygnałów była modyfikowana na różne
sposoby przez różne implementacje Unixa. Obecnie, istnieją dwie główne klasy
symboli: {\em niepewny (unreliable)\/} i {\em pewny (reliable)}. Niepewne
sygnały to te, dla których obsługa sygnału nie pozostaje po tym jak został
wywołany. Te 'jednorazowe' sygnały muszą zainstalować ponownie obsługę sygnału
wewnątrz tejże obsługi, pod warunkiem, że program chce aby obsługa sygnału
pozostała zainstalowana. W związku z tym, mamy sytuację wyścigu, w którym
sygnał może przybyć przed obsługą sygnału, co może spowodować utratę sygnału
lub wykonanie oryginalnej obsługi ( np. takiej jak zabicie procesu ).
Dlatego sygnały te są niepewne, gdyż operacje wychwytywania sygnału i
prze-instalowywania obsługi nie są automatyczne.

Podczas działania sygnałów niepewnych wywołania systemowe nie są restartowane
automatycznie kiedy zostaną przerwane przez sygnał. Zatem, aby przygotować
program na wszelkie wypadki należy sprawdzać wartość {\em errno\/} po każdym
wywołaniu systemowym oraz jeżeli wartością jest {\em EINTR} należy ponowić
wywołanie systemowe.
 
Budowa niepewnych sygnałów nie daje nam żadnego prostego sposobu na atomową
pauzę operacji ( uśpienie procesu do czasu pojawienia się sygnału ). Z
powodu niepewnej natury reinstalacji sygnałów zachodzą wypadki, w których
sygnał przybywa bez realizacji przez program.
 
Podczas działania sygnałów pewnych obsługa sygnału pozostaje 
zainstalowana po wywołaniu, przez to sytuacja wyścigu zostaje ominięta. Do
tego, wywołania systemowe mogą być restartowane i atomowa pauza działania
jest dostępna poprzez funkcję POSIX {\em sigsuspend\/}.

\subsection{Sygnały pod SVR4, BSD i POSIX.1}

Implementacja sygnałów pod SVR4 zawiera funkcje {\em signal}, {\em sigset}, 
{\em sighold}, {\em sigrelse}, {\em sigignore} oraz {\em sigpause}. 
Funkcja {\em signal\/} pod SVR4 jest identyczna do klasycznych sygnałów
Unix V7, dostarczając jedynie niepewne sygnały. Inne funkcje dostarczają
sygnały z automatyczną reinstalacją obsługi sygnału, jednakże nie jest
osługiwana reintalacja wywołań systemowych.
 
Pod BSD, funkcje {\em signal}, {\em sigvec}, {\em sigblock},
{\em sigsetmask} oraz {\em sigpause} są obsługiwane. Wszystkie z tych
funkcji dostarczają pewnych sygnałów, domyślnie, z restartowaniem wywołań
systemowych, jednocześnie to zachowanie może być wyłączone jeżeli sobie tego
życzymy.

Zgodnie z POSIX.1, {\em sigaction}, {\em sigprocmask}, {\em sigpending} i
{\em sigsuspend} są dostarczone. Zauważ, że nie ma funkcji {\em signal} i
zgodnie z POSIX.1 jest ona unieważniona. Powyższe funckje dostarczają pewnych
sygnałów, jednocześnie resart wywołań systemowych nie jest zdefiniowany przez
POSIX. Jeżeli {\em sigaction} jest używana pod SVR4 lub BSD restartowanie wywołań
systemowych jest wyłączone, ale możee zostać włączone przez ustawienie znacznika
sygnału {\tt SA\_RESTART}.

Zatem, 'najlepszym' sposobem używania sygnałów w programie jest posługiwnanie
się {\em sigaction}, która pozwala na dokładne określenie zachowania się
obsługi sygnałów. Niestety, {\em signal} jest nadal używany i jak widzimy powyżej
dostarcza nam inne działanie pod SVR4 i BSD.

\subsection{Opcje sygnałów w Linuksie}

W Linuksie zdefiniowano następujące wartości dla {\tt sa\_flags}, członka
struktury {\tt sigaction}:

\begin{itemize}
\item {\tt SA\_NOCLDSTOP}: Nie wysyłaj {\tt SIGCHLD} kiedy proces potomny
zostaje zakończony.
\item {\tt SA\_RESTART}: Wymusza restart wywołań systemowych jeżeli zostaną
przerwane przez obsługę sygnału.
\item {\tt SA\_NOMASK}: Wyłącza maskę sygnałów (signal mask) ( która blokuje sygnały
podczas wykonywania obsługi sygnału )
\item {\tt SA\_ONESHOT}: Usuń obsługę sygnału po wykonaniu. Zauważ, że SVR4
używa {\tt SA\_RESETHAND} do tego celu.
\item {\tt SA\_INTERRUPT}: Zdefiniowane w Linuksie ale nie używane. Pod SunOS
wywołania systemowe były automatycznie restartowane, a ta flaga wyłączała to.
\item {\tt SA\_STACK}: Obecnie nie używane (?) (no-op), będzie używane dla
stosu sygnałów.
\end{itemize}

POSIX.1 definiuje tylko {\tt SA\_NOCLDSTOP}, istnieje parę opcji zdefiniowanych
pod SVR4, które są niedostępne pod Linuxem. Podczas przenoszenia aplikacji,
które używają {\em sigaction} będziesz musiał zmienić wartości {\tt sa\_flags}
aby otrzymać pożądane działanie.

\subsection{{\em signal\/} pod Linuxem}

Pod Linuxem, funkcja {\em signal\/} jest równoważna użyciu {\em sigaction}
z opcjami: {\tt SA\_ONESHOT}, {\tt SA\_NOMASK}.
Oznacz to, że odpowiada klasycznej budowie sygnałów niepewnych,
takich jakie są używane pod SVR4.

Jeżeli chcesz aby {\em signal} używał składni BSD: większość systemów
Linux posiada kompatybilną z BSD bibliotekę, którą należy połączyć z programem.
Aby użyć tej biblioteki powinieneś dodać opcję
\begin{verbatim}
  -I/usr/include/bsd -lbsd
\end{verbatim}
do argumentów kompilatora. Kiedy przenosisz aplikacje używające {\em signal}
zwróć uwagę na to jakie założenia robi program odnośnie obługi sygnałów i
zmodyfikuj kod ( lub skompiluj z odpowiednią biblioteką ) aby otrzymać
odpowiednie działanie.

\subsection{Sygnały obsługiwane przez Linuksa}

Linux obsługuje prawie wszystkie sygnały dostarczane w SVR4, BSD i POSIX,
oprócz paru wyjątków:
\begin{itemize}
\item {\tt SIGEMT} nieobsługiwane; pod SVR4 i BSD odpowiada za błąd sprzętowy
\item {\tt SIGINFO} nieobsługiwane; pod SVR4 używane do żądania informacji o 
klawiaturze
\item {\tt SIGSYS} nieobsługiwane; odpowiada za nieprawidłowe wywołanie 
systemowe w SVR4 i BSD. Jeżeli włączyłeś {\tt libbsd} sygnał jest przedefiniowany
na {\tt SIGUNUSED}.
\item {\tt SIGABRT} i {\tt SIGIOT} są identyczne.
\item {\tt SIGIO}, {\tt SIGPOLL}, i {\tt SIGURG} są identyczne.
\item {\tt SIGBUS} jest zdefniowane jak {\tt SIGUNUSED}. Technicznie, pod Linuxem
nie ma czegoś takiego jak "błąd magistrali". 
\end{itemize}

\section{I/O terminala}

Tak jak sygnały, kontrola I/O terminala ma trzy różne implementacje pod
SVR4, BSD i POSIX.1. 

SVR4 używa struktury {\tt termio}, oraz różnych wywołań {\em ioctl} ( takich
jak {\tt TCSETA}, {\tt TCGETA}, itd. ) na urządzeniu terminala w celu uzyskania
lub ustawienia parametrów struktury {\tt termio}.
Struktura ta ma postać:
\begin{verbatim}
  struct termio {
    unsigned short c_iflag;  /* Tryby wejścia */
    unsigned short c_oflag;  /* Tryby wyjścia */
    unsigned short c_cflag;  /* Tryby kontroli */
    unsigned short c_lflag;  /* Tryby ustawiania (discipline) linii */
    char c_line;             /* Porządek (discipline) linii */
    unsigned char c_cc[NCC]; /* Znaki kontrolne */
  };
\end{verbatim}

Pod BSD używana jest struktura {\tt sgtty} w powiązaniu z różnymi wywołaniami
{\em ioctl}, takimi jak {\tt TIOCGETP}, {\tt TIOCSETP}, itd.

Pod POSIX używana jest struktura {\tt termios}, oraz różne funkcje zdefiniowane
przez POSIX.1, takie jak: {\em tcsetattr} i {\tt tcgetattr}. Struktura {\tt termios}
jest identyczna ze strukturą {\tt termio} używaną przez SVR4, jednocześnie typy
mają zmienione nazwy ( np.:{\tt tcflag\_t} zamiast {\tt unsigned short} ), a
{\tt NCCS} używane jest dla określenia rozmiaru tablicy {\tt c\_cc}.

Pod Linuxem obsługiwane przez jądro są {\em termios} z POSIX.1 i {\em termio} 
z SVR4. Oznacza to, że program korzystający z którejś z tych metod powinien
skompilować się pod Linuxem. Jeżeli nie wierzysz w to, bardzo łatwo zmodyfikować
kod używający {\tt termio} aby używał {\tt termios}, wystarczy odrobina wiedzy.
Na szczęście, to nigdy nie powinno być konieczne. Należy jednak zwrócić uwagę na
to czy program zamierza użyć pole {\tt c\_line} znajdujące się w {\tt termio}.
Dla większości aplikacji wartością powinno być {\tt N\_TTY}, a gdy program
zakłada, że inne ustawienie linii jest dostępne możesz mieć kłopoty.

Jeżeli twój program używa {\em sgtty} z BSD, możesz go zlinkować z 
{\tt libbsd.a}. To zastąpi żądania I/O {\em ioctl} na wywołania {\tt termios}
z POSIX, których używa jądro. Jeżeli kompilując taki program okaże się, że
symbole takie jak {\tt TIOCGETP} są niezdefiniowane będziesz musiał zlinkować
program z {\tt libbsd}.

\section{Kontrola i informacja o procesach}

Programy takie jak {\em ps}, {\em top} lub {\tt free} muszą mieć jakiś sposób
na otrzymawanie informacji z jądra o procesach i zasobach systemu. Podobnie,
odpluskiwacze i inne narzędzia muszą mieć zdolność do kontroli i nadzoru
uruchomionych procesów. Takie możliwości zostały dostarczone pod postacią różnych
interfejsów w różnych Unixach i prawie wszystkie z nich są specyficzne dla
maszyny lub budowy jądra. Jak na razie, nie został stworzony żaden ogólnie
przyjęty interfejs tego rodzaju.

\subsection{Funkcje {\em kvm}}

Wiele programów używa funkcji takich jak {\em kvm\_open}, {\em kvm\_nlist} i
{\em kvm\_read} aby dotrzeć do struktur jądra prosto poprzez {\em /dev/kmem}.
Takie programy otwierają {\em /dev/kmem}, odczytują tabelę sumboli jądra,
znajdują dane w uruchomionym jądrze dzięki tabeli i odczytują odpowiednie
adresy za pomocą tych funkcji. Ponieważ metoda ta wymaga od programu i jądra
zgodności co do rozmiaru i typu struktur takie programy, w większości przypadków,
muszą być przekompilowane dla nowego jądra, rodzaju CPU, itd.

\subsection{{\em ptrace} i system plików {\em /proc}}

Wywołanie systemowe {\em ptrace} używane jest pod 4.3BSD i SVID do kontroli
procesów i odbierania od nich informacji. Klasycznym zastosowaniem tej funkcji
są odpluskwiacze, używają one tego wywołania do odczytywania stanu lub 
zatrzymywania uruchomionych procesów. Pod SVR4 {\em ptrace} jest zastąpiony
systemem plików {\em /proc}, który pojawia się jako katalog zawierający pojedyńcze pliki
dla każdego uruchomionego procesu, mające za nazwę ID procesu. Program może
otworzyć plik interesującego procesu i przeprowadzić różne wywołania
{\em ioctl} na nim w celu kontroli lub uzyskania informacji o procesie. Podobnie
program może czytać lub zapisywać dane bezpośrednio w przestrzeń adresową
procesu poprzez deskryptor pliku z systemu plików {\em /proc}.

\subsection{Kontrola procesów pod Linuxem}

Pod Linuxem wywołanie systemowe {\em ptrace} jest obsługiwane i działa tak jak
w 4.3BSD. Do otrzymywania informacji o procesach i systemie można posłużyć się
również systemem plików {\em /proc}, jednakże różni się on znacząco od tego z
SVR4. Pod Linuxem {\em /proc} zawiera pliki z ogólnymi informacjami o systemie,
np.: użycie pamięci, średnie obciążenie, załadowane moduły, informacje o sieci.
Do obsługi tych plików używa się {\em read} i {\em write}, a ich zawartość
może być przetworzona przez {\em scanf}. System plików {\em /proc} dostarcza
katalogu dla każdego uruchomionego procesu, mający za nazwę id procesu. Katalog
zawiera pliki dostarczające informacji na temat: linii poleceń, odnośników do
katalogu roboczego i wykonywanego pliku, otwartych deskryptorów plików, itd.
Jądro dostarcza tych informacji 'w locie', w odpowiedzi na żądania {\em read}.
Implementacja taka powoduje, że program taki jak {\em ps} musi przejść przez
wiele katalogów i otworzyć wiele plików. Dla porównania, funkcje {\em kvm}
używane w innych Unixach odczytują bezpośrednio struktury danych jądra
za pomocą kilku wywołań systemowych.

Oczywiście, każda implemetacja jest tak odmienna, iż przenoszenie takich
aplikacji może być naprawdę ciężkie. Powinniśmy zaznaczyć, że system plików 
{\em /proc} z SVR4 znacznie różni się od tego z Linuksa i nie powinno ich się
używać w tym samym znaczeniu. Notabene każdy program, który korzysta z {\em kvm}
lub systemu plików {\em /proc} z SVR4 nie jest zbytnio przenośny i części kodu
zawierające te wywołania muszą być przepisane dla każdego systemu operacyjnego.

Wywołania {\em ptrace} w Linuksie są prawie identyczne z tymi z BSD, jednakże
istniją różnice:
\begin{itemize}
\item żadania {\tt PTRACE\_PEEKUSER} i {\tt PTRACE\_POKEUSER} z BSD 
są nazwane {\tt PTRACE\_PEEKUSR} i {\tt PTRACE\_POKEUSR} pod Linuxem.
\item Rejestry procesów mogą być ustawione używając żądania {\tt PTRACE\_POKEUSR}
z przesunięciami (offsets) zawartymi w pliku {\tt  /usr/include/linux/ptrace.h}.
\item Żądania {\tt PTRACE\_\{READ,WRITE\}\{TEXT,DATA\}}, {\tt PTRACE\_SETACBKPT},
{\tt PTRACE\_SETWRBKPT}, {\tt PTRACE\_CLRBKPT} i {\tt PTRACE\_DUMPCORE}
z SunOS nie są obsługiwane

Brak tych żadań powinien wpłynąć na małą liczbę istniejących programów.
\end{itemize}

Linux {\em nie dostarcza} funkcji {\em kvm} do czytania przestrzeni adresowej
jądra przez program użytkowy, jednak niektóre programy ( w szczególności
{\em kmem\_ps} ) używają swoich własnych wersji tych funkcji.
Ogólnie rzecz biorąc, nie są one przenośne, jakikolwiek kod używający funkcji 
{\em kvm} jest prawdopodobnie zależny od dostępności symboli lub struktur danych
jądra, nie jest to zbyt bepieczne. Użycie funkcji {\em kvm} powinno być
uznane za specyficzne dla architektury.

\section{Przenośna warunkowa kompilacja}

Jeżeli musisz zmodyfikować istniejący kod w celu przeniesienia go do Linuksa
możesz użyć parę {\tt ifdef}\ldots {\tt endif} aby wyodrębnić specyficzne dla
Linuksa części, lub kod odpowiadający innym systemom. Część programów używa
pewnych konwencji co do oddzielania kodu definicjami: {\tt SVR4} dla kodu
pod System V, {\tt BSD} dla kodu BSD i {\tt linux} dla kodu pod Linuksa.

Biblioteka GNU C używana przez Linuksa pozwala ci na włączenie różnych opcji
poprzez zdefiniowanie makr:
\begin{itemize}
\item {\tt \_\_STRICT\_ANSI\_\_}: tylko ANSI C
\item {\tt \_POSIX\_SOURCE}: cechy POSIX.1
\item {\tt \_POSIX\_C\_SOURCE}: jeżeli zdefiniowana jako 1 cechy POSIX.1;
jeżeli jako 2 cechy POSIX.2.
\item {\tt \_BSD\_SOURCE}: cechy ANSI, POSIX i BSD.
\item {\tt \_SVID\_SOURCE}: cechy ANSI, POSIX i System V.
\item {\tt \_GNU\_SOURCE}: rozszerzenia ANSI, POSIX, BSD, SVID i GNU.
Domyślne jeżeli żadne z powyższych nie zostało zdefiniowane.
\end{itemize}

Jeżeli zdefiniujesz {\tt \_BSD\_SOURCE} i dodatkowo zostanie zdefiniowana
{\tt \_FAVOR\_BSD} spowoduje ona, iż cechy POSIX i SVR4 zostaną
przesłonięte przez BSD. Dla przykładu: jeżeli zdefiniowano {\tt \_FAVOR\_BSD}
{\em setjmp} i {\em longjmp} będą zachowywać i odtwarzać maskę sygnału, 
{\em getpgrp} będzie akceptował jako argument PID. Zauważ, iż nadal musisz
zlinkować program z biblioteką {\tt libbsd} aby otrzymać działanie podobne do BSD 
dla rzeczy, o których było mowa wcześniej.

Pod Linuxem {\tt gcc} definiuje parę makr automatycznie, a ty możesz je używać.
Oto one:
\begin{itemize}
\item {\tt \_\_GNUC\_\_} (główna wersja GNU C, np.: 2)
\item {\tt \_\_GNUC\_MINOR\_\_} ( podrzędna wersja GNU C, np.: 5)
\item {\tt unix}
\item {\tt i386}
\item {\tt linux}
\item {\tt \_\_unix\_\_}
\item {\tt \_\_i386\_\_}
\item {\tt \_\_linux\_\_}
\item {\tt \_\_unix}
\item {\tt \_\_i386}
\item {\tt \_\_linux}
\end{itemize}
Wiele programów używa 
\begin{verbatim}
  #ifdef linux
\end{verbatim} 
aby wyodrębnić kod pod Linuksa. Używając tych makr możesz łatwo zaadaptować
istniejący kod aby kompilował się pod Linuxem. Pamiętaj, iż Linux zawiera
więcej cech z System V, więc mając kod pod SVR4 i BSD najlepiej startować z
kodu dla System V. Alternatywnie, możesz rozpocząć z kodu dla BSD i
zlinkować program z {\tt libbsd}.

\section{Dodatkowe uwagi} \footnote {Zrobione przez Svena Goldta}
Rozdział ten opisuje większość informacji o przenoszeniu programów za wyjątkiem
wywołań systemowych, o których mowa w następnym rozdziale, oraz strumieni
( plotka mówi, że ładowalny moduł strumieni istnieje gdzieś w 
ftp.uni-stuttgart.de:pub/systems/linux/isdn ).

\endinput
