\author {Sven Goldt}
\title {The Linux Programmer's Guide}

\chapter {Programowanie dźwięku}
Każdy PeCet ma co najmniej jedno urządzenie generujące dźwięk: wewnętrzny 
głośnik. Jednakże, możesz dokupić kartę dźwiękową i podłączyć do twojego 
komputera, aby uzyskać bardziej wyrafinowane urządzenie do odtwarzania dźwięku.
Proszę zajrzeć do "Linux Sound User's Guide" lub do "Sound-HOWTO" po listę 
obsługiwanych kart dźwiękowych. 

\section {Programowanie wewnętrznego speakera}
Wierzcie lub nie, ale wasz głośnik jest częścią Linuxowej konsoli i w ten sposób
urządzeniem znakowym. Dlatego, istnieją żądania ioctl() do obsługiwania go. 
Dla wewnętrznego głośniczka instnieją 2 podstawowe żądania:

\begin {enumerate}
\item KDMKTONE

	\noindent Generuje sygnał przez określony czas używając zegara jądra.
	
	\noindent Przykład: {\tt ioctl (fd, KDMKTONE, (long) argument)}.

\item KIOCSOUND

	\noindent Generuje nieskończony dźwięk lub zatrzymuje ten, który właśnie trwa.

	\noindent Przykład: {\tt ioctl(fd, KICOSOUND, (int) ton)}.
\end {enumerate}


{\tt Argument} składa się z wartości {\tt tonu} w młodszym słowie i wartości 
trwania dźwięku w starszym słowie. Wartość {\tt ton} nie określa częstotliwości. 
Zegar 8254 płyty głównej jest taktowany z częstotliwością 1.19 Mhz, więc jest to 
1190000/częstotliwość. Trwanie dźwięku mierzone jest tykaniem zegara. Oba 
wezwania ioctl wracają natychmiastowo, tak więc możesz robić dzwięki bez 
blokowania programu.\\
KDMKTONE powinno się używać do sygnałów ostrzegawczych, ponieważ nie należy się 
martwić zatrzymaniem dźwięku.\\
KIOCSOUND może być używane do odtwarzania melodyjek jak zademonstrowano w 
przykładowym programie splay {\it (przyślij więcej plików .sng).} Aby zatrzymać 
dzwięk należy użyć {\tt tonu} o wartości 0.

\section {Programowanie karty dźwiękowej}

Dla ciebie jako programisty ważna jest wiadomość czy w danym systemie Linux 
znajduję się podłączona karta dźwiękowa. Jednym ze sposobów sprawdzenia tego 
jest sprawdzenie /dev/sndstat. Jeśli otwarcie /dev/sndstat się nie powiedzie 
i errno=ENODEV znaczy to, że sterownik dźwięku jest nieaktywny, co znaczy, 
że nie otrzymasz pomocy ze strony sterownika dźwięku jądra. Taki sam rezultat 
otrzymamy przez otwarcie /dev/dsp pod warunkiem, że nie jest to odnośnik do 
sterownika pcsnd, gdyż w takim przypadku polecenie open() się uda. 

Jeśli chcesz się bawić kartą dzwiękową na poziomie sprzetowym musisz wiedzieć, 
że pewne kombinacje wywołań outb() i inb() wykryją kartę, której szukasz. 

Używając sterownika dźwięku w twoich programach, są szanse że będą one także 
chodziły na innych systemach niż i386, ponieważ jacyś mądrzy ludzie użyli tych 
samych sterowników w Linuksie, isc, Free-BSD i wiekszości innych systemów 
bazowanych na i386. Pomoże to w dostosowaniu programów dla innych architektur, 
jeśli Linux oferuje ten sam interfejs sterownika dźwięku na innej platformie. 
Należy jednak pamiętać, że karta dźwiękowa nie należy do konsoli Linuxa, lecz 
jest specjalnym urządzeniem. Karta dźwiękowa głównie oferuje te trzy podstawowe 
cechy:

\begin {samepage}
\begin {itemize}
\item Cyfrowe próbkowanie wejścia/wyjścia
\item Wyjście o modulowanej częstotliwości
\item Interfejs midi
\end {itemize}
\end {samepage}

Każda z tych cech ma własny interfejs. Dla próbkowania cyfrowego jest to /dev/dsp, 
dla modulacji częstotliwości jest to /dev/sequencer, a dla interfejsu midi 
/dev/midi. Ustawienia dźwięku (takie jak głośność, balans, basy, tony) mogą być 
kontrolowane przez interfejs /dev/mixer. Dla kompatybilności istnieje urządzenie 
/dev/audio, które potrafi czytać format dźwięku SUN $\mu$-law, ale pasuje to do
urządzenia próbkowania cyfrowego.

Masz rację zgadując, że używamy ioctl() do manipulowania tymi urządzeniami. 
Polecenie ioctl() zdefiniowne jest w $<linux/soundcard.h>$ i zaczyna się od 
SNDCTL\_.

\bigskip {\bf Ponieważ nie posiadam karty dźwiękowej, ktoś inny musi kontynuować dalej}\\
\\
Przetłumaczył: Przemysław Nowak $<nowakp@box43.gnet.pl>$
\endinput
