\author {Sven Goldt}
\title{Wywołania systemowe}
% \chapter {Wywołania systemowe}

 Wywołanie systemowe jest zazwyczaj prośbą do systemu operacyjnego (jądra) aby
 została wykonana operacja zależna od sprzętu/systemu lub uprzywilejowana.  
 Dla Linuxa 1.2 zadeklarowanych zostało 140 wywołań systemowych. Wywołania takie jak
 close() zaimplementowane są w libc Linuxa. Taka implementacja często
 wymaga wywołania makra, które odwołuje się do syscall().  Parametry
 przekazywane do syscall() to numer wywołania oraz potrzebne 
 argumenty.  Aktualne numery wywołania można znaleźć w
 $<linux/unistd.h>$ podczas gdy $<sys/syscall.h>$ jest aktualizowany wraz z nową
 libc.  Jeżeli pojawiają się nowe wywołania systemowe, które nie są zostały jeszcze zawarte w libc, 
 możesz użyć syscall().  Dla przykładu: aby zamknąć plik można użyć syscall()
 w ten sposób (nie zalecane):

\begin{verbatim}
#include <syscall.h>

extern int syscall(int, ...);

int my_close(int filedescriptor)
{
   return syscall(SYS_close, deskryptor_pliku);
}
\end{verbatim}

 Na platformie i386 wywołania systemowe mają ograniczoną do 5, oprócz
 numeru wywołania, liczbę argumentów - ze względu na liczbę
 rejestrów sprzętowych.  Jeżeli używasz Linuxa na innej platformie sprawdź
 w $<asm/unistd.h>$  makro \_syscall aby poznać ile argumentów
 wspomaga twój sprzęt lub ile zostało zdefiniowanych do użycia przez twórców.
 Makra \_syscall mogą być używane zamiast syscall(), jednakże nie jest to 
 zalecane ponieważ takie makro zostanie rozwinięte do funkcji która
 może już być zdefiniowana w bibliotece. Dlatego tylko specjaliści (kernel hackers)
 powinni bawić się z makrami \_syscall.  Dla przykładu: oto
 close() w postaci makra \_syscall.

\begin{verbatim}
#include <linux/unistd.h>

_syscall1(int, close, int, deskryptor_pliku);
\end{verbatim}
 
 Makro \_syscall1 rozwija się do postaci funkcji close(). Tak więc mamy
 close() podwójnie - raz w libc i raz w naszym programie.  
 Syscall() lub makro \_syscall zwracają -1 jeżeli wywołanie nie powiodło się
 oraz 0 lub więcej jeżeli udało się.  Jeżeli chcesz wiedzieć co dokładnie
 zawiodło sprawdź wartość zmiennej errno.

 Następujące wywołania, które są zdefiniowane w BSD lub SYS V są niedostępne w Linuksie: 
 \\ audit(), auditon(), auditsvc(), fchroot(),
 getauid(), getdents(), getmsg(), mincore(), poll(), putmsg(),
 setaudit(), setauid().

\endinput
